<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Archive on ニコ技深セン / Nico-Tech Shenzhen website</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/</link><description>Recent content in Archive on ニコ技深セン / Nico-Tech Shenzhen website</description><generator>Hugo -- 0.146.2</generator><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://takasumasakazu.github.io/archive/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>ゲームの世界から飛び出そう --- --- 中国版学生ロボコン「RoboMaster」の狙い</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/robomaster/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/robomaster/</guid><description>&lt;p>2023/10/24 06:30&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>2023/10/24 06:30&lt;/p>
&lt;p>DJIによる大規模なロボットコンテストRoboMasterは、2013年からパイロット版が行われ、2015年に第1回が行われてから9年目を迎える。2023年大会を、日本のロボコニストOBたちで構成されている次世代ロボットエンジニア支援機構&lt;a href="https://scramble-robot.org/">&lt;strong>Scramble&lt;/strong>&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}の方々と視察したところ、技術とカルチャーの両面で中国のロボコン界が大きく進化していることがうかがえた。&lt;/p>
&lt;h3 id="ロボコン王国日本でも見られない複雑なレギュレーション">ロボコン王国日本でも見られない複雑なレギュレーション&lt;/h3>
&lt;p>「ロボティクス／ロボット技術」というのはハードウェアとソフトウェアを組み合わせた技術の多くが内包される、範囲の広い言葉だ。&lt;/p>
&lt;p>日本はこの分野で強豪国と言える。日本の大学は国際的なロボットコンテストで何度も上位入賞している。&lt;/p>
&lt;p>東京大学のロボコンクラブRoboTechの2023年大会ロボット動画。優勝校はアジア・太平洋放送連合が主催するABU（Asia-Pacific
Broadcasting Union）ロボコンに出場する。&lt;/p>
&lt;p>アジア・太平洋放送連合が主催するABU（Asia-Pacific Broadcasting
Union）ロボコンはアジア各国で大学大会が開催され、決勝ラウンドは各国代表が戦うハイレベルな戦いだが、2023年度は日本の豊橋技術科学大学が見事優勝を果たしている。中国は３位だった。&lt;/p>
&lt;p>このABUロボコンに出場するロボットも走り回るだけでなく、的を狙う、輪投げの輪を飛ばすなどの複雑な機構を高精度に組み上げるスキルが必要だ。決まった動きや照準などを自動化するチームも多く、AIなどの技術も求められる。&lt;/p>
&lt;p>中国国内で開催されているDJI RoboMasterはさらに大規模で複雑だ。&lt;/p>
&lt;p>Robomaster2023のルール解説&lt;/p>
&lt;p>RoboMasterは、ロボットが弾を撃ち合い、自陣を守りながら連携して相手の基地やロボットを攻撃するロボット競技大会だ。Hero、Engineer、Standardなどそれぞれ役割が違うロボットが3種類5台、加えてドローンと自動操縦のSentryロボ、遠距離攻撃用のDartロボなどを含めて1チームに7種類9台必要になる。&lt;/p>
&lt;p>どのロボットも操縦者が直接目視することはできず、カメラとFPVディスプレイを介した操作になるほか、レギュレーションで完全自動と決められているものもある。&lt;/p>
&lt;p>弾丸のヒットを確認するシステム、無線通信のシステム、モーターごとのテレメトリーなどのシステムはDJIから提供され、ロボットごとに仮想的なヒットポイント、エネルギーなどが設定されていて、フィールドに現れるアイテムを活用することで回復やパワーアップ、機能のアンロックなどが可能になる。&lt;/p>
&lt;p>FPV画面のインターフェースや、アイテムを拾って配置するロボットアームのためのマスター・スレーブコントローラーなども各チームで作り込む必要があり、この
RoboMaster以外には見られない規模と複雑さ、かつ要素技術の幅が広いロボットコンテストになっている。&lt;/p>
&lt;p>深圳大学VS大連交通大学の試合。&lt;/p>
&lt;p>ルールの複雑さや要素技術の幅広さは、大会やエンジニアのレベルと直結するものではなく、
RoboMasterとほかのロボットコンテストを直接比較して短絡的な解釈をするのは馬鹿げている。一方で、これほど複雑で大規模な大会を短期間で大きくした関係者の努力と、それを支えた文化には、エンジニアなら誰でも興味を抱くだろう。&lt;/p>
&lt;h3 id="中国全土から1万人以上が参加する大規模な大会">中国全土から1万人以上が参加する大規模な大会&lt;/h3>
&lt;p>RoboMasterは幅広い要素技術により、大規模なチームを必要とする分、参加するチームが少ないかというとそんなことはない。2016年時点で地区予選を含めて226チーム7000人強の学生が参加。2023年に会場内で流れたビデオでは、参加学生は1万人を超えたという。シンガポールや日本などの国際チームも毎年参加している。新型コロナウイルス感染症拡大前は北米でも大会が開催されていた。&lt;/p>
&lt;p>RoboMaster大会はDJIという一企業が始めたものではあるが、「優勝チームは技術公開が義務付けられ、次年度のスタートラインがそこから始まる」というオープンソース文化的な大会ルールや、コンピューターゲームに似た世界をフィジカルなロボットで再現することで「若いオタクをゲームの世界から実際のエンジニアリングに引っ張り出す」「技術者が裏方でなく、スポットライトを浴びる場所を作る」などの理念が中国の産業界や各地方政府の求めるものと合致し、規模の点でも世界最大級のものになっている。強豪校にはモーターやAIプロセッサーなどを開発しているさまざまな企業がチーム単位で機材提供、協賛しているケースも多く、高校野球の強豪校のようだ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*ael0uFiIWUZ069xQ3ZlgYw.jpeg" alt="決勝大会だけでも、深圳の巨大な体育館を数日借り切り、大規模なステージセットが組まれる。日本でいう甲子園に匹敵する規模。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>大会はプロの撮影スタッフにより中国のビリビリ動画で生配信され、ロボットへのHP表示や弾丸の軌跡が生配信中にリアルタイムで合成して表示されるなど、映像技術開発の場ともなっている。&lt;/p>
&lt;h3 id="大規模なコンテストを支える中国の文化社会の後押し">大規模なコンテストを支える中国の文化、社会の後押し&lt;/h3>
&lt;p>大量のロボットと多様な要素技術を必要とするということは、参戦するチームも大規模になるということだ。各地区大会で勝ち残り、決勝大会に進むようなチームはどこも50人規模の学生と、ロボットを故障時の予備を含めて複数台用意する体制で臨んでいた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*3I-lH1nfgJKycBMvyzbbmA.jpeg" alt="3位に輝いた華南理工大学のロボットクラブ「華南虎」。同じ番号のロボットは予備。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>地区予選では中国の地方自治体が会場提供などで協力し、また好成績を収めたチームの学生はロボットを中心としたテクノロジー系企業への就職が、普通の学生とは異なる好条件で選び放題だという。&lt;/p>
&lt;p>だが、大会を見ていて感じたのは、そうした実利的な面を超えたところにある、「この大会に参加することが楽しい」という学生のモチベーションと、「ロボットコンテストの開催そのものが素晴らしく、そこでしか学べないものがある」という社会全体の後押しだ。&lt;/p>
&lt;h3 id="強豪校はどういう環境で開発をしているのか">強豪校はどういう環境で開発をしているのか&lt;/h3>
&lt;p>決勝大会後、会場周りで記念撮影をしていた学生たちに声をかけて仲良くなり、それをきっかけに筆者の住む深圳から近い広州に位置する華南理工大学のロボットクラブ「華南虎」の部室にお邪魔することになった。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*ssFtHbtlBkR8YcWZB0gEfw.jpeg" alt="案内してくれた小猿（ハンドルネーム）。大学2年生ばかりの
RoboMasterチームの中で彼は例外的に修士3年目で、部のまとめ役的存在。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>華南理工大学は2023年の中国の大学ランキングで26位に位置する、1学年6000人規模の（日本の東京工業大学は1200人ほど）の大きな大学だ。華南虎では、
RoboMasterの活動は1、2年の学生が中心になって進めている。普通科から進学する学生が2年であの複雑なロボットを作り大会に出ていくのは驚くべきことだ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*GU2uh8vaw8bjQVyrQrpkJQ.jpeg" alt="虎南虎の部室。2024年チーム向けの課題として、2023年のロボットを修理し、その後使える部品を取り出す作業が行われていた。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*IvhfimvmzCdPh1KyxE2pmA.jpeg" alt="「使った後、元通りにしないやつは退部だ！」という警告。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>華南虎では
RoboMaster以外の活動も行っている。小猿は「大学1年は大会を体験し、2年で本格的に参戦する。3年以降は専門性を深めて、自分のプロジェクトをやるべきだ。加工やAI、回路設計などの専門分野で協力するといったことでは上級生も
RoboMasterに関わっているが、チームの中心が大学2年であることは、良いことだと思う」と語る。&lt;/p>
&lt;p>「使った後、元通りにしないやつは退部だ！」という警告。&lt;/p>
&lt;p>訪問した9月5日は、中国の新学期が始まったばかり。華南虎も新入生勧誘の時期で活動は本格化していなかったが、活動の様子を一部見せてもらった。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>[華南虎が取り組む、
RoboMaster以外のさまざまなロボット大会や、それぞれの技術要素を含めて情報を共有できる部内wikiとトレーニング。普通科出身の学生がほとんどなので、まずは基本的な電子工作やAIなどについてトレーニングし、それからロボット製作に入る。]&lt;/li>
&lt;li>[教務課と交渉して空きスペースを作り、木工専攻の学生たちと協力して作ったデモコース。]&lt;/li>
&lt;li>[ゲーム専攻の学生たちとUnityで作った、操縦練習用のシミュレーション環境。]&lt;/li>
&lt;li>[グラフィックボードを備えたゲーミングPCを持ち込む機械学習担当の学生など、機械加工以外を得意とする部員が多い。]&lt;/li>
&lt;li>[前年度の大会でロボットのカメラが撮影した映像などがアーカイブされており、次年度以降の機械学習トレーニングなどに使う。]&lt;/li>
&lt;li>[学内に巨大なマシニングセンタや多くの旋盤があり、アルミなどを加工できる。]
こうした活動ぶりから、規模や予算が大きいだけでなく、学生らしい創意工夫やネットワークの広さ、そして体系化して積み上げていくエンジニア力が感じられた。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*DNI3lEgCxd4sZC3oWIKPQw.jpeg" alt="空きスペースに作ったデモコース。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>「勝つコツは、魔法みたいなものはなくて、なるべく早く練習試合ができる状態のロボットと環境を整えて、ひたすら試合しては修正を繰り返すこと。華南虎では学内の半地下物置スペースが使われていないのを見つけて、教務課と交渉して練習コースを作った。&lt;/p>
&lt;p>本番よりも幅が狭くてレイアウトを変えているし、半開放スペースなので空調がなく蚊も多いが、練習できるのが大事。隣接するキャンパスに、強豪校の華南農業大学がいるのはラッキーで、なるべく毎週練習試合をするようにしている」と語る小猿は、来年（2024年）8月の大会時は修士課程の卒業寸前。&lt;/p>
&lt;p>「博士への進学は考えていないし、まだ具体的な企業は決めていないけど、卒業後は深圳でロボティクスの仕事をするつもりだ。来年の戦いは深圳で一緒に見れたらいいね」と筆者に語った。&lt;/p>
&lt;p>また、小猿は自分の華南虎訪問、部内の体制やデモプログラムなどの説明を、日本の
RoboMaster参加チームなどにZoomで生配信することを許可してくれ、日本のロボコニストからの質問には全て答えてくれた。&lt;/p></description></item><item><title>デザイナーが設計した振る舞いで、AIがコンテンツを作る --- --- アリババの試み</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/ai/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/ai/</guid><description>&lt;p>2019/05/24 07:30&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="デザイナーが設計した振る舞いでaiがコンテンツを作るアリババの試み">デザイナーが設計した振る舞いで、AIがコンテンツを作る &amp;mdash; &amp;mdash; アリババの試み&lt;/h3>
&lt;p>2019/05/24 07:30&lt;/p>
&lt;p>2019年3月7日～17日、アメリカのテキサス州オースティンで開かれたカルチャーフェス「SXSW」（サウス・バイ・サウス・ウェスト）において、中国でECサイトを運営するアリババのポール・フー博士は、「AIがコンテンツを自動生成する前提のUIデザイン」について語った。パソコンに比べ画面の小さいスマホや、そもそも画面の存在しない対面での利用者に対しては、パソコンよりも場面に合ったインターフェースを用意する必要があり、AIがさまざまな状況に応じてコンテンツを自動生成することで最適化ができる。デザイナーの役割はAIをディレクションすることに変わりつつあるという内容だ。実際にアリババのECサイトで行った実験では、14日間で1000万円を超える売り上げ増をもたらしたという。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="パソコンを使えない人相手のデザイン">パソコンを使えない人相手のデザイン&lt;/h3>
&lt;p>SXSWでは、さまざまなAIに関するセッションが行われたが、多くのセッションで語られるAIは、それぞれ定義の違うふわっとしたものが多かった。そのなかで、アリババのユーザーエクスペリエンス部門でシニアディレクターを務めるポール・フー博士の発表「ナチュラルユーザーインターフェースを再定義する&lt;a href="https://schedule.sxsw.com/2019/events/PP92562">&lt;strong>（Redefine
Natural User
Interaction）&lt;/strong>&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」は、「AIと人間のデザイナーが協働することで、これまで対応できなかったより多くの利用者を相手にする」というSF的なテーマだが、紹介された事例は極めてテクニカルで具体的なものだ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*PjG2R9AGXwuSQ9DExmH73Q.jpeg" alt="SXSWに登壇したポール氏。アリババのユーザーエクスペリエンス部門でシニアディレクターを務めている。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>ナチュラルユーザーインターフェースとは、たとえば受付と音声で会話したり、メニューを指で選んだりなど、より「コンピューターっぽくない、自然な（人間らしい）」動作でコンピューターを操作する事を指す言葉だ。ポール氏はアメリカの大学で博士号を取得した研究者だが、SXSWは学会ではないので、まずビジネス上のゴールから話を始めた。&lt;/p>
&lt;p>「アメリカに100万都市がいくつあるか知っていますか？
そう、10都市。ここオースティンは95万人で、11番目の大きさですね。ところで、中国には167の100万都市があります」と、中国のサイズで開場をあぜんとさせたポール氏のトークは、「中国でキーボードやマウスでコンピューターを使えるユーザーは1.7億人、スマホを使えるユーザーは7億人、人間のように相手できれば、14億人すべてが市場になります」と、技術で商売できる相手が広がることの価値とゴールを、分かりやすく説明する。&lt;/p>
&lt;p>コンピューターを自在に使える人は限られているが、スマホユーザーはより多く、ナチュラルユーザーインターフェースになるとほぼすべての人を対象にできる。だが、実際に機械の接客が人間の接客に取って代わるには、たとえば音声での受け答えや、顧客の反応に応じて出す情報を変える、専用の機械を設計するなど、さまざまな技術が必要になる。ポール氏の仕事は、そうした技術を統合してデザインし、パソコンが使えない利用者にも快適な体験を研究／提供することだ。&lt;/p>
&lt;p>今回のトークでは「スマホユーザーにあった動画を製品ごとにAIが大規模に自動生成し、スマホサイトでの購買率を上げる」というプロジェクトを紹介した。動画そのものはAIが自動生成するが、どのようにAI自動生成の仕組みを駆使し、どういう体験をユーザーに与えるかという全体のディレクションをポール氏たちが行っている。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*PZcFxfAq6llZy6MQz1UAEw.jpeg" alt="意思決定やデザインなどの人間側の技術と、ビッグデータや通信といった機械側の技術を統合してゴールに向かうことを示す、ポール氏の仕事範囲を示すスライド。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;h3 id="実験2週間で1000万円以上の利益を生む">実験2週間で1000万円以上の利益を生む&lt;/h3>
&lt;p>具体的に行われた大規模なAIの活用実験として、アリババが運営するECプラットフォーム、タオバオ（淘宝）での試みを紹介した。タオバオの利用者はスマホからの利用が多い。スマホの画面はパソコンに比べて狭いので、たくさんの商品写真や説明文を何度もクリックして詳細に見るのには向かず、1分以下の短い動画で紙芝居のように見せるほうが購買率は高い。ところが、商品ごとに動画を人間が作るのはかなりの手間で、そこから得られる売り上げに見合わない。うまく情報を抽出し、整理して見せるのは、これまでは人間の仕事だったが、膨大な製品ごとに人間のデザイナーがその整理を行うのは、ソロバンに合わないのだ。もしも、人間が作るのと遜色ないクオリティの動画をAIで自動生成できれば利益につながる。そこでポール氏のチームは、AIにどうやって動画を作らせ、どうユーザーに見せるか、一連の実験を実際の顧客に対して行った。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*P6floXkuUmFkQWXFqfYpFQ.jpeg" alt="AIを使って製品のサイトから動画を自動生成する。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>実際に動画生成の手順こうだ。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>[まず、商品ページの内容をアリババのAIプラットフォーム「Alibaba
Wood」が読み取り、写真を収集し、説明のテキスト文や製品のカテゴリからなんとなくの雰囲気を取得する。同じ衣服でもスポーティなもの、男性用、女性用などはこれで取得できる。また、写真のサイズや位置から、写真ごとの重要性も把握できる。]&lt;/li>
&lt;li>[取得した雰囲気に合わせて音楽データベースからBGMを取得する。併せてAIがBGMからテンポやビート、サビの情報などを解析する。]&lt;/li>
&lt;li>[BGMのビートにあわせて、写真を紙芝居的に差し替えることで動画を作成する。]
1～3はコンピューターが自動的に行うので、複数の動画を作ることもできる。タオバオでの実験では実際に複数の動画を生成して、店舗主が差し替えることも可能にしている。いわゆる紙芝居のような動画だが、これまではそうやって自動生成された多くの動画が見るに堪えずユーザーがスキップするものばかりで、効果をもたらさなかった。今回の試みは、サイト内でのサイズや位置から画像の重み付けを行い、製品説明のテキスト文などから雰囲気を合わせて音楽をマッチングし、マッチングした音楽のビートに合わせて動画を生成することで、「スマホでスクロールしながら製品情報を細かく見るよりは、この動画の方が便利だ」とユーザーに支持されるところまでエクスペリエンスを高めているのが、今回の実験の価値だ。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>実際の顧客を相手にタオバオで行われたこの実験では、運営側から見て、こうした動画を人間が作ることに比べて90％のコスト削減をもたらした。ユーザー側から見て、カートに入れる率が50％、最終的なコンバージョンレートも36％上がった。結果として、2週間の実験で70万人民元（1元16円として1120万円）の売上増をもたらしたという。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*6WO46coSPXEswmt9GPxGvg.jpeg" alt="2週間の実験で1000万円以上の売り上げをもたらした" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;h3 id="aiの仕事環境を作るのがデザイナーの役割">AIの仕事環境を作るのがデザイナーの役割&lt;/h3>
&lt;p>この事例以外にも、ポール氏は視覚障害者に対してAIがコンテンツを読み上げるインターフェースや、ファストフードの受付でタッチパネルとスマートスピーカーを組み合わせるなど、いくつもの事例を紹介した。&lt;/p>
&lt;p>AIを利用したすべての事例で強調していたのは、&lt;strong>AIは個別の最適化をスケーラブルに行えるので、AIが活躍できる場所をデザインする&lt;/strong>というアプローチの強調だ。コンテンツの抽出や再配置は人間のデザイナーが得意とする仕事だが、スケーラブルではない。手作業でやっているかぎり数に比例してコストもかかり、大規模サイトで全体に適用する今回のようなケースには向かなくなる。クラウド上で動くAIは、そうした作業をスケーラブルに行える。そのためにうまくAIが活用できる場所と条件を整理し、全体のユーザー体験を設計するディレクションを、ポール氏はデザイナーの新しい役割と呼んでいる。いわば、かつてデザイナーが行っていた仕事をAIが行い、AIがうまく働けるように全体をディレクションしていく役割が、新しいデザイナーの仕事になりつつある。&lt;/p>
&lt;p>中国とAIというと、メディアでは監視社会的な側面が強調されることが多いが、民間企業でのAI活用はほとんどが今回の発表のように、これまで不可能だったことをコンピューターとデータの力で可能にし、価値を生んでお金に換えていく形で試行錯誤を重ねている。&lt;/p>
&lt;p>SXSWでは毎年、世界的に有名なデザイナーのジョン・マエダ氏がデザインのトレンドを発表することに注目が集まる。2019年のトレンドでは「中国などで進んでいる、AIのデザインの活用は注目すべきだ。僕らが恐れがちなのはよくない」と、こうした取り組みについても触れられた。&lt;/p>
&lt;p>これまで不可能だったことをどうやって可能にしていくか、開発する人や国にかかわらず、そうした技術の進歩についてこれからも注目していきたい。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/0e903ffb3f2a">March 24, 2025&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/20190524-0e903ffb3f2a">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>また英国がコンピューターの歴史を作るときが来た --- --- 「英国のMakerムーブメントは世界一」Raspberry Pi財団代表エベン・アプトンが語る</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/maker-raspberry-pi/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/maker-raspberry-pi/</guid><description>&lt;p>2018/06/26 07:30&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>2018/06/26 07:30&lt;/p>
&lt;p>産業革命の国イギリスで、Maker向けの企業がとても元気だ。Raspberry
PiがなければMakerムーブメントは成り立たないし、micro:bitはここ数年の大きなニュースのひとつといえる。Raspberry
Pi財団のエベン・アプトン（写真中央）にインタビューしたところ、彼はイギリスのMakerムーブメントについてアツく語ってくれた。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="ガレージのアメリカ知識階級のイギリス">ガレージのアメリカ、知識階級のイギリス&lt;/h3>
&lt;p>忙しいエベンとの短いインタビューが予想外に盛り上がったのは、僕がRaspberry
Pi財団を訪れる前に、コンピューター歴史博物館（The Center of Computing
History：ケンブリッジ）やロンドンサイエンスセンターのコンピューター展示を見てきた話をしたからだ。&lt;/p>
&lt;p>インタビューの前に、コンピューターの歴史におけるイギリスの役割について説明しておきたい。日本でコンピューターといえばAppleほかシリコンバレーの企業群が育んできたのが想起されるが、イギリスとコンピューターの歴史はさらに深く長い。&lt;/p>
&lt;p>「コンピューターの父」と言われ、1800年代前半に、世界で最初のプログラム可能なコンピューターである階差機関（Difference
Engine）を考案したチャールズ・バベッジはケンブリッジ大学で学んだイギリスの研究者だ。第2次世界大戦でドイツのエニグマ暗号を解くマシンを作っていたアラン・チューリングは人工知能の父と呼ばれ、今も「チューリングテスト」に名前を残している。彼もケンブリッジ大学で学んだイギリスの科学者だ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*GqLuU1eGmRwFBAluFZo3zg.jpeg" alt="ロンドンのサイエンスミュージアムに展示してある、バベッジの階差機関。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>1980年代にはARMを生んだAcorn
Computersや、さらにその母体となったSinclairといったコンピューター会社がケンブリッジから生まれた。ARMの命令セットはほとんどのスマートフォン、そしてRaspberry
Piで使われている。1990年代にはオックスフォード大学のティム・バーナーズ＝リーが世界最初のWorld
Wide
Webを稼働させている。近年もAlphaGoを生んだDeepMindは社長のデミス・ハサビスほか中核メンバーはケンブリッジ大学の出身者で占められ、Googleに買収された今もケンブリッジに本社を置いている。そしてRaspberry
Pi財団の代表エベンもケンブリッジ大学のコンピューターラボの出身だ。&lt;/p>
&lt;p>スティーブ・ジョブズやビル・ゲイツ、マーク・ザッカーバーグといったアメリカのコンピューター文化の担い手が、大学の研究とは別のところでガレージからビジネスを展開してきたのに対し、イギリスのコンピューター史はケンブリッジ大学の数学や計算機科学を中心に、研究の延長として発展してきた。（もちろんどちらの国にも、例外は多くいるが）&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*Y2y_WyRH-jfhArfBpnM4ww.jpeg" alt="ケンブリッジのコンピューター歴史博物館の展示は、1960年代から続いている。ここで展示されているものは、シリコンバレーにあるコンピューター歴史博物館よりもスタートが早い。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;h3 id="次に世界を変えるのは君だ">次に世界を変えるのは君だ！&lt;/h3>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*tP7jezlf1WMmvZZ8o03bwg.jpeg" alt="ケンブリッジのコンピューター歴史博物館に展示されている「コンピューティングのパイオニアたち」パネル。一つだけ鏡がはめ込まれている。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>コンピューター歴史博物館の「コンピューティングのパイオニア達」パネルには、バベッジやチューリングといったイギリス人達のほか、Linuxのリーナス・トーバルズ、Appleのスティーブ・ジョブズやスティーブ・ウォズニアックなど世界中の開拓者達が展示されている。その中に一つだけ鏡がはめ込まれ、&lt;/p>
&lt;p>「君かも？
安いコンピューターと、プログラミングを理解することが、世界を変えることを知ってるかい？
本当にそうなんだ！ 君は僕たちになにをもたらしてくれる？」&lt;br>
というメッセージが掲示されているのが最高にクールだ。&lt;/p>
&lt;p>このコンピューター歴史博物館では、コンピューター教育について今もワークショップが行われている。&lt;/p>
&lt;h3 id="コンピューター教育bbc-microとmicrobit">コンピューター教育「BBC Micro」と「micro:bit」&lt;/h3>
&lt;p>イギリスはコンピューター教育に早期から取り組んでいて、1980年代に国営放送のBBCが「コンピュータリテラシープロジェクト」という教育プロジェクトを始める。コンピューター教育のための番組が放送され、そこに合わせて開発されたコンピューターがBBC
Microだ。続いてイギリスの教育技能省が、公立学校にマイクロエレクトロニクス教育プログラムを開始し、各学校がコンピューターを購入するための補助金を出した。ここで一番購入されたのがBBC
Microシリーズだった。ちょうどmicro:bitをBBCがイギリスの学校に無償配布したのと同じような試みが、1980年代にはすでに行われていたのだ。今もイギリスの学習指導要領にはコンピューターリテラシーがあり、アルゴリズムなどが指導要領に組み込まれている。&lt;/p>
&lt;p>ケンブリッジのコンピューター歴史博物館には今もBBC Microが稼働中で、BBC
Microを使ったワークショップが現役で行われているほか、Acon
ComputerやSinclairの名機たちが展示されている。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*bikHLaMEUpiW3fw5KSXecA.jpeg" alt="今も現役でワークショップを行っているBBC
Micro。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>僕がそうした名機を見てきたことを聞いたエベンは、Acorn
ComputerやSinclairといった会社の名前を僕が出すなり、機関銃のように話し出した。&lt;/p>
&lt;h3 id="イギリスのmakerムーブメントは世界一だ">イギリスのMakerムーブメントは世界一だ&lt;/h3>
&lt;p>&lt;strong>高須:&lt;/strong>「ロンドンのサイエンスセンターに行ったら、販売コーナーにものすごい数のMaker向け製品、教育用ツール、おもちゃが並んでいて、どれもイギリスの会社達だ。イギリスのMakerムーブメントは盛り上がっている。このムーブメントをどう思う？
なぜいま急に盛り上がったのだろう？」&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>エベン・アプトン:&lt;/strong>「イギリスのMakerムーブメントはすばらしい、世界一と言ってもいいんじゃないか。micro:bitを使ったロボットキットなどを作っているKitronik、Raspberry
Piの面白いケースや周辺機器を作っているPimoroni、導電性インクのBare
Conductive、知育キットのTech Will save
usなど、みんな素晴らしいMaker会社だ。&lt;/p>
&lt;p>10年前に僕らがRaspberry
Pi財団を始めたとき、ムーブメントは何もなかった。でも、それからエレクトロニクスのブーム、Makerムーブメントが起きて、あらゆる動きができた。僕らイギリスには誇らしい歴史がある。金属加工、産業革命、そしてこのケンブリッジでバベッジやチューリングといった計算機の父達が活躍した。もちろん、その歴史を僕らはしばしば忘れる。バベッジやチューリングを誇っても、その後の数十年はイギリスからあまりビッグニュースがなかった（笑）。でも、この10年は違うよ！
イギリスからまた世界を牽引する動きが生まれている。」&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>高須:&lt;/strong>「最近のイギリスMakerシーンで、一番ポジティブなトピックは何だろう？」&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>エベン・アプトン:&lt;/strong>「それは興味深い質問だ！
ものすごくたくさんあるけど&amp;hellip;&amp;hellip;。FINTECHはその一つだ。イギリスは今も世界の金融センターで、そことテクノロジーがつながることには途方もない可能性がある。今現在はまだ大きい流れではないが、将来的に、多くのイギリス企業がそこに加わろうとしていることは楽しみでたまらない。FINTECHという言葉が出てきた数年前、ケンブリッジで、テクノロジーで何ができるかのブレインストーミングをした。とてもエキサイティングなブレインストーミングだったけど、現実はさらに拡大している。」&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>高須:&lt;/strong>「なるほど。僕は教育向けやDIYが目立つと感じだけど、Raspberry
Pi財団のFounder（であるエベン）はよりハイエンドを見ているのは興味深い。もちろん、ハイエンドといっても限られた人のためのスーパーコンピューターじゃなくて、安価でオープンなプラットフォームを。もちろん、僕もハイパワーな世界は大好きだ。」&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>エベン・アプトン:&lt;/strong>「オープンなコミュニティはハイパワーな世界でも力を発揮する。Raspberry
Piとそのコミュニティは驚くべきものだ。Raspberry Piは何よりもLinux
PCで、コンピューターにできることならなんでもできる。これを初めてのコンピューターにする人もいるし、エンタープライズ用途でも使える。今後のRaspberry
Piはマルチコア化が進み、よりパワフルになっていくだろう。」&lt;/p></description></item><item><title>失敗を恐れるシンガポール人気質を変えるSTEM教育</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/stem/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/stem/</guid><description>&lt;p>2017/05/10 08:00&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>2017/05/10 08:00&lt;/p>
&lt;p>厳しい受験戦争から「取り残されるのを恐れ、チャレンジしない気質」と呼ばれるシンガポール人。「テストをしない」「順位付けをしない」「かならず社会や産業に必要とされる」新しい形の教育システムで、そういった気質まで含めて国の形をアップデートしようとする試みが行われている。シンガポールサイエンスセンターの館長、メンリム博士にインタビューした。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="受験戦争国家シンガポールで育まれるキアスー気質">受験戦争国家シンガポールで育まれる「キアスー」気質&lt;/h3>
&lt;p>自分だけ負ける、出遅れることを恐れることを指して、&lt;strong>「キアスー」&lt;/strong>（Kiasu）と呼ぶシンガポーリアンの気質がある。多民族国家のシンガポールだが、どこかの民族から来た言葉というより、競争社会で生まれ育つシンガポールの制度からきた言葉だという。（筆者注：単語そのものは、驚輸と書く福建語）&lt;/p>
&lt;p>シンガポールの受験戦争は激しく、小学校のうちにPLSEという共通学力テストが行われ、勉強に向いているかどうかの適性を見て大学行き、ポリテクニーク（高校と大学の中間にある高等専門学校。修了時に大学に進む学生もいる）行きなどのコース分けが行われる。タイガー・マザーと呼ばれる教育ママなどはいろいろな報道で見かける話題だ。&lt;/p>
&lt;p>実際に効果は出ていて、経済協力開発機構（OECD）が3年に1度実施している「国際生徒評価のためのプログラム(PISA)」の&lt;a href="https://www.oecd.org/tokyo/newsroom/singapore-tops-latest-oecd-pisa-global-education-survey-japanese-version.htm">&lt;strong>最新版2015年度調査&lt;/strong>&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}でシンガポールは世界トップ、それ以前の調査でも上位グループにあり、特に数学を中心にした理系科目に強みがある。シンガポールの閣僚も数学や医学、コンピュータサイエンスなどの修士／博士が多く、現在のリー・シェンロン首相はケンブリッジ大学のトリニティ・カレッジという、ニュートンなどを輩出した世界有数の数学スクールを首席で卒業している。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*z8oURSSoUsS3zBQ5JgnIbQ.jpeg" alt="シンガポール教育省{.markup&amp;ndash;anchor .markup&amp;ndash;figure-anchor}のサイトに掲載されている教育システム図解（詳細PDF）{.markup&amp;ndash;anchor .markup&amp;ndash;figure-anchor}。一番上の特別コース以外にも、全員の可能性を最大限引き上げるため、多くのコースが設けられ、再調整も行われる。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>そもそもシンガポールは国の成り立ちそのものから、人種や身分にこだわらない徹底的な能力主義を旗印にしてきた。&lt;br>
かつては同じマラヤ連邦だった隣国マレーシアがマレー系優遇政策を取るなか、世界から積極的に留学生や移民を受け入れ、能力があればチャンスは与えられることを国策にしてシンガポールは発展してきた。&lt;br>
経済成長に従って世界中から集まる留学生たちとシンガポール国民が切磋琢磨していくことが、現在の教育国家の一因ともなっている。&lt;/p>
&lt;p>1980年ごろまでの、国全体に余裕がなかった時期はトップ10％のエリートコースだけに集中して投資する教育が行われていたが、現在は国家予算の25％強を教育予算に費やし、すべての階層に多大な教育投資をしている。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*Ynbpd4OmbXnPWoi6cIHnqw.jpeg" alt="シンガポールの中学校で行われている、Arduinoを使った授業。教科書はGoogle
Siteベースで日々アップデートされていて、自宅でも学べる。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;h3 id="サイエンスセンターが生み出す新しい教育">サイエンスセンターが生み出す新しい教育&lt;/h3>
&lt;p>一方で、徹底した能力による選別とそこから選ばれる優秀なリーダー達の存在は、リーダー層への深い信頼を生み、&lt;strong>「置いていかれるのも嫌がるが、自分からはチャレンジしない」キアスー気質&lt;/strong>を生んだ。情報化社会が到来し、作業内容が決まった仕事がどんどんAIやロボットに置き換えられていく現代社会の中、シンガポールはどの階層からもイノベーションが発生するような、新しい段階が求められている。&lt;/p>
&lt;p>シンガポールの体験型科学館、サイエンスセンターシンガポールは、&lt;strong>STEM.INC&lt;/strong>という300人もの職員を抱える新しい組織を作り、この課題に取り組むことになった。&lt;br>
エリート層だけでなく、シンガポールのどの学校からも特徴と多様性を持った人々が育つような教育プログラムだ。&lt;/p>
&lt;p>シンガポールサイエンスセンターの館長T.メンリム博士（以下メンリム）は、「キアスーなシンガポール人はもう古いものだ」として、以下のようにインタビューに答えた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*LSgfBEJVcw-pw1uwL_44Lg.jpeg" alt="サイエンスセンター メンリム館長（撮影：松野
友美）" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>メンリム「STEM教育（Science、Technology、Engineer、Mathematicsの頭文字を取ってSTEMと呼ばれる、課題発見型の理数系教育）はアメリカから始まった世界的な流れだけど、シンガポールのプログラムはより効果的にするためにゼロから考えた、実践的なものだ。海外のプログラムとも、シンガポールのそれまでの教育システムとも違う。&lt;/p>
&lt;p>ゴールは2つ。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>[&lt;strong>すべての学生を、科学を好きにすること&lt;/strong>]&lt;/li>
&lt;li>[&lt;strong>STEMはあくまで教育で、シンガポールの国力を向上する成果がきちんと出るものであること&lt;/strong>]
を目指している」&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>STEM.INCの活動について語る、STEM.INC principalのGopal（字幕：高須正和）&lt;/p>
&lt;h3 id="すべての学生を科学を好きにすること">すべての学生を、科学を好きにすること&lt;/h3>
&lt;p>メンリム「STEMは、問題について自分で考えて解決策を用意するためのものだ。正解と突き合わせるテストは行わない。&lt;br>
2017年の時点でプログラムの対象になっている62の中学校に、トップクラスの学校は含まれていない。子供たちは『自分たちがあまり優秀でない』ことを知っていて、だから勉強は好きではなかった。&lt;/p>
&lt;p>STEMはテストを行わない。作ったものをお互い見せあい、よくできたものを表彰したりもするが、それは全員に付く順位ではない。&lt;/p>
&lt;p>学校そのものにも順位が付かない。それまでシンガポールの学校はどの学校も同じテストのもと、いつも順位を気にしていたが、STEMはシンガポールの産業界と話しあって今後シンガポールで必要になる12の技術カテゴリを決め、学校ごとに割り振った。どの学校にも専門の役割があって、社会から必要とされるものだ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*DN-JbTlww2M82SWV7KTL1g.jpeg" alt="STEM.INC{.markup&amp;ndash;anchor .markup&amp;ndash;figure-anchor}のサイト。12のプログラムが並んでいる。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>この技術のどれかを身につけ、問題解決ができるようになれば、間違いなく社会から必要とされて評価される。それは自信につながる。これまでのように上から順番はつかない。どのプログラムでも1年目は学校で子どもたちが行い、2年目からは実際の企業でのインターンなどが行われ、3年目は実社会でやっていることが学習の中心になる。成績の良さとインターンでの評価は必ずしも一致しない。よりさまざまな形のタレントが自信を持てるようになる」&lt;/p>
&lt;h3 id="stemはあくまで教育で成果がきちんと出るものであること">STEMはあくまで教育で、成果がきちんと出るものであること&lt;/h3>
&lt;p>メンリム「STEM.INCは教育プログラムを作り、先生をトレーニングするための組織だ。先生を教えるトレーナーは、それぞれの業界からの実際のエンジニア出身者をトレーナーとして選んでいる。&lt;/p>
&lt;p>シンガポールは日本と違い、&lt;strong>ある程度ストーリーをもって転職を繰り返しているほうが市場価値が上がる。&lt;/strong>&lt;br>
エンジニアの経験に加えてトレーナーとしての経験を積みたい人たちが3年間のプログラムに応募してくれている。まずエンジニアでなければ、学生に「エンジニアはいい仕事だ。エンジニアになろう！」と、自信を持って言えないだろう？&lt;/p>
&lt;p>もちろんSTEMは教育だ。たとえば分野のひとつ、バイオメディカルをやろうとして、科目で生体センサーを作るとすると、電子回路の作り方と人体の仕組み両方を学ぶことになる。&lt;br>
これまでの教育同様の知識は身に付くし、関連性のある分野で手を動かしながら学ぶことで、これまで以上に学べるのではないか。STEMによりこれまでより学習が楽しくなり、より多くのエネルギーを学習に使えるようにすることが目的で、テストや競争をなくしたことで単純に得られるものが少なくなっては意味がない。&lt;/p>
&lt;p>その意味で、STEMにArtを付加してSTEAMと呼び、アートとサイエンスを分けてしまい、数学やエンジニアリングからさらに遠ざけてしまう呼び方はちょっと危惧している。もちろんSTEMでも発想やアイデアはとても重要だ。12カテゴリの中のいくつか、たとえばゲームなどでは美的なセンスも必要だ。そうしたアイデアやセンスは楽しみながらいろいろと試す試行錯誤の中から生まれる。その意味でアートはサイエンスの向こう側にあるものであり、一体だと思っている。&lt;/p>
&lt;p>シンガポール人は官僚になりたがる人が多く、世界的にはアントレプレナーを生み出しにくい。自分でビジネスを作る、起業するマインドをもつ人たちがここから出てくることに期待している。STEM.INCに、わざわざ会社名を表す&amp;quot;INC&amp;quot;を付けたのはそういう期待がある」&lt;/p>
&lt;h3 id="stemincの成果とこれから">STEM.INCの成果とこれから&lt;/h3>
&lt;p>メンリム「これは2007年ごろから始まったプロジェクトで、数年かけて方向性を検討し、2014年に最初の中学校で実施した。いまは62の中学校で実施しているが、もっと多くの希望があり、新規参加をお断りしているような状態だ。&lt;/p>
&lt;p>参加している学校に大臣が視察に来たり、航空宇宙学のスクールがアメリカやフランスと交換留学を始めたり、このプログラムは有名になった。なにより子どもが自信を持ったことが親に伝わり、親がなるべくSTEMのプログラムを行っている学校に子どもを通わせようとしつつある。STEM.Incは企業とのインターンを増やし、そこにはGoogleのようなグローバル企業も加わっている。実際の企業で知識と経験を身につけることはアントレプレナーシップの育成にも役立つ。&lt;/p>
&lt;p>2017年は&amp;quot;Committee on the Future
Economy&amp;quot;として、未来のシンガポールに向けて注力すべき&lt;a href="http://www.straitstimes.com/singapore/committee-on-the-future-economy-outlines-7-strategies-to-take-singapore-forward">&lt;strong>7つの提言&lt;/strong>&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}を、経済大臣を中心にしたグループがまとめた&lt;a href="https://www.gov.sg/~/media/cfe/downloads/cfe%20report.pdf?la=en">&lt;strong>（全文PDF）&lt;/strong>&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}。「実際的な深いスキルを持つこと」や、「デジタルを強く活用すること」は、すべてのシンガポール人が求められている。&lt;/p>
&lt;p>Maker FaireもSTEM.INCも、シンガポールでは「あたりまえ」のものになる」&lt;/p>
&lt;h3 id="キアスーを超えていくシンガポール">キアスーを超えていくシンガポール&lt;/h3>
&lt;p>メンリム館長のシンガポールサイエンスセンターは、Maker
Faireシンガポールの運営主体でもある。STEM.Incの活動とMaker
Faireは、教育プログラムとアウトプット先としてつながっているし、科学を楽しませるという目的を共有している。&lt;/p></description></item><item><title>インド映画のように濃厚な喜びに満ちた、踊るMakerの祭 --- --- ムンバイMaker Mela 2017レポート</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/maker-maker-mela-2017/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/maker-maker-mela-2017/</guid><description>&lt;p>2017/02/14 08:00&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="インド映画のように濃厚な喜びに満ちた踊るmakerの祭-ムンバイmaker-mela2017レポート">インド映画のように濃厚な喜びに満ちた、踊るMakerの祭 &amp;mdash; &amp;mdash; ムンバイMaker Mela 2017レポート&lt;/h3>
&lt;p>2017/02/14 08:00&lt;/p>
&lt;p>インドの大都市ムンバイにある工科大、K.J. Somaiya College Of
Engineeringで開かれたDIYのイベント、Maker Mela
2017は2日間で5万人を集める巨大イベントになった。電子工作、絵画、服飾、エンジン、そしてダンスが詰まった、インド映画のように濃厚なMakerの祭りをレポートする。&lt;/p>
&lt;h3 id="踊らなければmela祭りじゃない">踊らなければMela（祭り）じゃない！&lt;/h3>
&lt;p>Makerイベントでいきなりダンス始まった&lt;/p>
&lt;p>2017年1月14～15日の2日間にわたったMaker
Mela終了と同時にバンドがステージに登り、会場全体を巻き込んだダンスが始まった。バンドの演奏が終了した後もDJが続き、最後にはアンプの電源が落ちた後でドラム隊が登場し、日が暮れる前から始まったダンスは深夜10時近くまで続いた。&lt;/p>
&lt;p>バンドは工科大の学生、ドラム隊もイベントの関係者だが、踊る方はド本気だ。&lt;br>
単に身体を揺らす程度のヌルいダンスではなく、**クラウドサーフ（群衆の上を人間が転がっていく）&lt;strong>あり&lt;/strong>サークルモッシュ（観客が輪になってグルグル回転を始める）**ありの乱痴気騒ぎが3時間以上も続き、僕は数日間筋肉痛が取れなかった。&lt;/p>
&lt;p>Maker
Melaは今回で2回目になる、2日間で5万人を集めるインドでいちばん大きいMakerムーブメントのイベントだ。&lt;br>
米MakerMediaにライセンス料を払って認証された「Maker
Faire」ではないが、イベントの内容はほとんど変わらない。&lt;/p>
&lt;p>インドは今も関税が高く、外資の活動にも制限があり、世界のネットワークにどう参加するかよりもインド国内の課題に集中する傾向がある。インドだけで、ヨーロッパ全部とアメリカを足したより多い12億を超える人口を抱えているとそうなるのかもしれない。このイベント名Maker
MelaのMelaは、ヒンディー語の「祭り」だ。インドの祭りにはダンスがつきものらしい。&lt;/p>
&lt;h3 id="世界で人気の発明からdiy自動車まで">世界で人気の発明からDIY自動車まで&lt;/h3>
&lt;p>会場の&lt;a href="https://www.somaiya.edu/kjsce">&lt;strong>K.J. Somaiya College Of
Engineering&lt;/strong>&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}（以下ソマイヤ工科大）は名前こそカレッジが入るが、情報、機械など多くの学科を備え、小学校から中学／高校も備えている巨大教育機関である。見た感じ学校関係者と一般出展者が半々ぐらいと見えたイベントは、個々のプロジェクトのレベルはともかく、100ブース程度の出展とは思えない幅の広さを持っていた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*sI0ykj1EgRTYZ-0vaSyrgw.jpeg" alt="屋外のテントに出展物が並ぶ。ステージではヒップホップバンドなどが演奏され、学園祭のような祭り感が満ちていた。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>CES（アメリカ・ラスベガスで行われる世界最大の家電イベント）でも大人気だった自動チェス。&lt;/p>
&lt;p>この&lt;a href="https://www.kickstarter.com/projects/infivention/square-off-worlds-smartest-chess-board-relaunched">&lt;strong>自動チェスSquare
Off&lt;/strong>&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}はソマイヤ工科大の卒業生がスタートアップとして始めたもので、Kickstarterでのクラウドファンディングも成功させ、CESでも注目されている。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*qL09keBs0l0MnbBheADfPA.jpeg" alt="学生が開発したフォーミュラカー。ボディはカーボンとFRP。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*2dpm3yW5kMWvmEwJOC0Ogg.jpeg" alt="Auto
Institute（自動車の開発がメインの工科大）が開発したクラシックカーに似せたEV。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>また、学生が開発したフォーミュラカー、自作したモーターバイク、さらに自作したレトロなデザインのEV（電気自動車）まで出展されていた。&lt;br>
どれもデザインに一工夫してあり、特に木製フレームで作られたEVは全体がクラシックカーのモチーフで仕上げられており、タイヤやフェンダー、ドアのノブまで徹底していて、とてもオシャレだ。こういう細部のこだわりは機能だけを中心で考えているとなかなか出てこないもので、レベルの高さを感じさせる。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*wYfcHbaDCMc40KbO6d8dNQ.jpeg" alt="可変ピッチの風車。足も含めて折りたたむと単なる竿になる。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>こちらのポータブル風車はピッチを可変することでどのような風量の風にも対応できるように工夫したもので、伸ばせば単なる竿になるので持ち運ぶこともでき、どこでもUSBで電源を取り出したり明かりをつけたりすることができる。美大のプロダクトデザインのようなセンスの産物だ。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="ユニークな外見のロボット教育ツール">ユニークな外見のロボット、教育ツール&lt;/h3>
&lt;p>ロボットも技術的ものからマスコット型のものまでいくつも出展されていた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*hub8XMQs_UFgUwB_FrJ3sw.jpeg" alt="パイプラインの中をチェックするロボ。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*uJP3De9-7sURI3sK2kdw4A.jpeg" alt="コミュニケーションロボ。このロボットは介護や防犯などを想定した多目的ロボで、胸に液晶を付けているところなどはソフトバンクのPepperに通じるものがある。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*ZNTqo2I_kBnOg7PBSKasBA.jpeg" alt="ロボ「ミトラ」。音声で反応する。ミトラは友達という意味。顔の部分にカメラと7セグLEDがはめ込まれていて、こちらの顔を認識したり表情を表現したりできる。フォルムがなんとなく土偶を連想させる。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>こちらを認識し、音声で会話できるコミュニケーションロボットはソフトバンクのPepperをはじめ、いまどこのMakerイベントでも見かける。&lt;br>
Maker
Melaのものが取り立ててレベルが高いとは感じなかったが、全体のバランスの取り方や胴体のボリュームなどは他の国のロボットに比べてなんとも独特なデザインだと感じた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*BEhLjsIzAOtDeZrNGQXWdQ.jpeg" alt="こちらはフランスから来た出展者のロボット。ここにあるとデザインの違いが際立つ。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;h3 id="オープンソースハードウェアの出展">オープンソースハードウェアの出展&lt;/h3>
&lt;p>いかにもMakerイベントらしいオープンソースハードウェアや教育ツールも出展されている。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*4RRbSTG2OfnmbxqXKMBksw.jpeg" alt="インドのスタートアップeviveの開発したマルチツール。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>この&lt;a href="http://evive.cc/">&lt;strong>evive&lt;/strong>&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}はソマイヤ工科大の卒業生が開発したツールで、Arduinoをコアにオシロスコープやテスター、外部へ3.3Vや5Vの電源供給も可能にしているマルチツールだ。まだ3Dプリンタで外装を作っているプロトタイピング段階だが、すでに&lt;a href="https://www.indiegogo.com/projects/evive-the-best-electronic-prototyping-platform-arduino-education--3#/">&lt;strong>クラウドファンディングを成功&lt;/strong>&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}させ、アーリーアダプターから評価されている。&lt;br>
ムンバイの周辺だとアフマダーバードに製造業者がいくつもあり、そこでの量産を考えているそうだ。&lt;/p></description></item><item><title>「ハードウェアを一般販売するのは超大変だ！！！！！ それでも面白い！」 に30万円投資してみた結果 2016/01/26</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/30-2016-01-26/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/30-2016-01-26/</guid><description>&lt;p>これは、メイカーズのエコシステムを書きながら、「この部分は僕のブログでも公開したいな」と思っていたモノだ。もう少し時間ができたら書こうと思っていたけど、伊予柑のすばらしいレビュー「夢見るギークのTell
Your&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>これは、&lt;a href="https://web.archive.org/web/20210731032110/http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01AXRCDTU/hirayasutakas-22/ref=nosim/">メイカーズのエコシステム&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}を書きながら、「この部分は僕のブログでも公開したいな」と思っていたモノだ。もう少し時間ができたら書こうと思っていたけど、伊予柑のすばらしいレビュー「&lt;a href="https://web.archive.org/web/20210731032110/http://ch.nicovideo.jp/iyokan_nico/blomaga/ar956725">夢見るギークのTell
Your
World?&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」を見て、今書こうと思い直した。（し、もともとは転載するつもりだったのだけど、改めて書き直した。）&lt;br>
特に**ハードウェアを一般販売するのは超大変だ！！！！！
それでも面白い！**の一言にグッときた。たしかに、!が５つつくほど大変だと思う。本では、ここに書いたような内容は、「クラウドファンディングと同人誌マーケットがちょっと似ている」ような部分だったり、「ハードウェアを作るのは本当に大変」さを説明した部分に出ている。本の方では、下の表の中のOTTOに注目して、アップデートの内容をざっくり訳したりしていて、全部転載するのはちょっと長すぎるし、その前の章を読んでないとわかりづらいと思われる。&lt;/p>
&lt;p>下の表は、僕が2014&amp;ndash;15年の２年間で、Kickstarterで支援したプロジェクトのリストだ。書籍では51ページに掲載されている。&lt;/p>
&lt;p>僕は１４のハードウェア系プロジェクトに合計２５９９ドルを出資している。（相手のサイトに名前入れるだけとか、ステッカーみたいなカンパ系は含めていなくて、モノを約束しているやつだけ）&lt;/p>
&lt;p>うち、いまのところ手元に納期どおりにモノが届いたのはわずか２プロジェクト３９８ドルぶんだけ。金額では全体の２割にも満たない。数ヶ月以上、大幅遅れしたのは６９６ドル分。提示された納期がまだ来てないから、期待を込めて待っているのは３３７ドルぶん。ちゃんと来たプロジェクトより多い１１８８ドル分は納期遅延で、進捗状態のメールはよく来るけど、正直いつ来るのかわからない。&lt;br>
赤字のものは、納期通りにこなかったけど、執筆時には届いていたもの。赤字の上に背景がグレーになっているものは、執筆時でも来ていなかったものだ。&lt;/p>
&lt;p>いつもガジェット系のニュース見てる人ならわかると思うけど、この表にのってるのは実現性の薄い「きわもの」ではない。&lt;strong>腕輪から手にプロジェクションするのだけど、なぜか黒色が出てる&lt;/strong>（光の三原色で色を出すはずなのになぜ？）的なものは入っていない、しっかりしたほうのもので、僕はたぶんコンサバな、あまり冒険してないほうのプロジェクトに出資してるほうだとおもう。（えー？と思ういうプロジェクトに出資する人が、だまされてるのか「こまけえことはいいんだよ」なのかは興味ある。僕が見て怪しいと思うことぐらい、Kickstarter使うような人ならかなりの人がわかるはずだ。）&lt;/p>
&lt;p>CNNは2012年に、「&lt;strong>ハードウェア系のプロジェクトで、成功した（出資が集まった）もののうち、82%はきちんと出荷できていない&lt;/strong>」という&lt;a href="https://web.archive.org/web/20210731032110/http://money.cnn.com/interactive/technology/kickstarter-projects-shipping/">レポート&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}を出した。その後Kickstarterでは審査を厳しくして、CGだけの製品ビデオを禁止したり、「（プロジェクト成功についての）リスクとチャレンジ」の項目をきちんと書け、という指導をした。同時に出資するお客さんに対して、「&lt;strong>Kickstarterはお店じゃない&lt;/strong>（ので、お店と違ってきちんとこなくても覚悟しよう）」という&lt;a href="https://web.archive.org/web/20210731032110/https://www.kickstarter.com/blog/kickstarter-is-not-a-store">キャンペーン&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}を貼った。&lt;/p>
&lt;p>どうやら、作る方への規制は、そこまで効果が無かったーおそらく、多くはもともと頑張ってるのに遅れてたわけだし、大半のプロジェクト主は不具合を隠してたんじゃなくて、&lt;strong>自分でもわからないぐらい脳天気だった&lt;/strong>ーようなのに対し、お金を出す側はあまりコリず、時間通りに来なくても出資しているようだ。&lt;/p>
&lt;p>伊予柑とこの話をしていて、「&lt;strong>同人誌だなー。同人誌、買うけど読まないなー&lt;/strong>」と言われて腑に落ちた。&lt;/p>
&lt;p>僕はあまり、見ないブルーレイBOXやDVDセット、握手券としてのCDは買ってない。でも、上記のハードウェアを買った理由の大半は、「プロジェクト主に実際に深圳で会って、もっと仲良くなりたかった」「メイカーフェアで見かけて面白いと思った」「なんか届いたらネタ的に面白そうだ」などだ。&lt;br>
&lt;strong>買った瞬間までがネタ&lt;/strong>の同人誌や、&lt;strong>近づく手段としての握手券付きCD&lt;/strong>と、そういえばあまり変わらない。２年間で慣らすと月１万円ちょっとなので、そのぐらいの割合で&lt;strong>実用性のないもの&lt;/strong>を買ってる人はけっこういる気がする。僕は自転車とかパソコンの自作に使っていたようなお金を、シンガポールに来てから使わなくなったからコレに使い始めた気がする。飲み会もなくなったし。&lt;/p>
&lt;p>赤字で書いてある、つまり来ていないプロジェクトも、月一ぐらいでは進捗のメールを送ってくる。「自分たちで手作業で製造始めてみたら一個つくるのに半日かかってとてもダメなので中国で工場探す」とか、「360度を３つのレンズで写真撮るんだけど、なぜかカメラごとにホワイトバランスが違っちゃってて合わせるのに苦労してる」みたいな、しょーもないものも多い。プロジェクトによってはそのメールの方が面白くて、むしろ&lt;strong>コイツら、コンテンツ作るためにプロジェクトやってないか？&lt;strong>と思うものさえある。ほとんど&lt;/strong>ニコニコ技術部の失敗動画&lt;/strong>のノリだ。&lt;br>
でも、そうやって報告しているプロジェクトの多くは、更新される「また遅れました」のお知らせに対して、出資者からの応援のコメントがつく。そういうとき僕もちょっと、「ああ、メイカーフェアで見たあの人は頑張ってるし、その頑張りが伝わってるなあ」と思ったりするのだ。しょーもない失敗でも。そして、&lt;strong>大変そうだけど頑張って問題解決するの楽しそうだなあ&lt;/strong>と思ったりもするのだ。メールだけ空元気なのかもしれないけど。&lt;/p>
&lt;p>上記の表でたった２つのきちんと到着したプロジェクト、&lt;a href="https://web.archive.org/web/20210731032110/https://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar956754">Pebble
Time&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}と&lt;a href="https://web.archive.org/web/20210731032110/https://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar956754">Makeblock&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}は立派だ。ほかにも、石渡さんのRapiroなど、見事に出荷したプロジェクトはある。それは彼らの優秀さの証でもあるし、個人ベースに始まったメイカーでもメーカーのようなことが本当にできるという証明でもある。クリスマスプレゼント用に買うなら、彼らから買うべきだろう。（そういう用途にKickstarterを使うのは、そもそもオススメできないけど。）&lt;/p>
&lt;p>もちろん、不誠実なプロジェクトは責められるべきだし、うまくルールを作って排除できるならしたほうがいい。なんとなく立ち消えになったようなプロジェクトはむしろ他の人の参考になるように情報公開したほうがいいと思う。&lt;/p>
&lt;p>きちんとした人を尊敬することと、できないけどチャレンジする人を生暖かく見守ることは両立する。というか、そういう&lt;strong>自分に対するブレーキの外れたアホな人&lt;/strong>がいないと、クラウドファンディングは面白くない気がする。マニアが自嘲的に言う、&lt;strong>養分&lt;/strong>というのはなかなか含蓄のある言葉だと思う。&lt;/p>
&lt;p>いくつかのプロジェクトに出資してる人にとって、ここに書いたぐらいの確率でモノの到着が遅れる・場合によってはコケて来ないこともあることは、よく知られた話なのにもかかわらず、ハードウェア系のプロジェクト数も出資金額も増えているのは、いまいち合理的な説明がつかないけど、面白い現象だと思う。&lt;/p>
&lt;p>追伸：&lt;br>
ハードウェア以外の事例も入ってる（というか、Kickstarterはもともと映画撮る資金をみんなから集めるものだったので、あたりまえである）ので、引用しようと思ったけどうまい部分が見つからなかったけど、Tokyo
Otaku
Modeのこの&lt;a href="https://web.archive.org/web/20210731032110/http://blog.otakumode.com/2016/01/25/Crowdfunding-Latest-Circumstances/">エントリ&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}すごくいいですね。Kicksterterの使われかたや傾向、全般に興味ある人はぜひ。「お金が集まらないプロジェクトは、惜しいところまで行くんじゃなくて、たいていカスりもしてない」とか、「だいたいのプロジェクトは失敗してる」みたいな興味深い話に、きちんとした集計がついてます。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*4mMyP8M4Zl1S-GMW.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://web.archive.org/web/20210731032110/http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01AXRCDTU/hirayasutakas-22/ref=nosim/">メイカーズのエコシステム 新しいモノづくりがとまらない。 (OnDeck
Books（NextPublishing）)&lt;/a>
posted with
&lt;a href="https://web.archive.org/web/20210731032110/http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.01.25&lt;/p>
&lt;p>インプレスR&amp;amp;D (2016&amp;ndash;01&amp;ndash;29)&lt;br>
売り上げランキング: 1,871&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://web.archive.org/web/20210731032110/http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01AXRCDTU/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
結果として、この本も出荷遅れしたので、話にオチがついた模様、、&lt;br>
&lt;a href="https://web.archive.org/web/20210731032110/http://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar963628">「ハードウェアの製造はハードだ」と書いていたら紙の本もハードだった件と出荷遅れのおわび&lt;/a>
By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/617bb897cd5e">March 20, 2025&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/20160126-617bb897cd5e">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>真のオープンソースAI社会,多くの人が透明に開発に参加することによる安全を望む：OpenAIとDeepseek, AIのオープンソースに対する開源社からのコメント</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/ai-openai-deepseek-ai/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/ai-openai-deepseek-ai/</guid><description>&lt;p>アルトマンは、オープンソース戦略について間違っていたと語った。DeepseekはOpenAIの優位性を低下させ、次はGPT-5になるだろう。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="アルトマンはオープンソース戦略について間違っていたと語ったdeepseekはopenaiの優位性を低下させ次はgpt-5になるだろう">アルトマンは、オープンソース戦略について間違っていたと語った。DeepseekはOpenAIの優位性を低下させ、次はGPT-5になるだろう。&lt;/h3>
&lt;p>高須は開源社（中国オープンソースアライアンス）の正式メンバー（毎年一度選挙で選ばれる）です。以下の記事は許可を得て翻訳しています。&lt;/p>
&lt;p>&amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &lt;br>
OpenAIのシリコンバレーでの素早い対応は賞賛に値する。アルトマン氏はDeepSeek
R1の優位性を認め、またオープンソースに関してはOpenAIが間違っていることも認めている。しかし、アルトマン氏はまだ半信半疑で、「オープンソース戦略は現時点ではOpenAIの最優先事項ではない」と述べている。つまり、このような広い視野とオープンな思考、そして優れた技術と自己最適化能力が、今日のOpenAIの優位な地位に貢献しているといえる。&lt;/p>
&lt;p>まず第一に、私（開源社理事Ted）は個人的に、DeepSeek、Tongyi
Qianwen（Qwen）、Meta
Llamaといった大手オープンソースモデルメーカーが、オープンソースソフトウェアとハードウェアのエコシステムを迅速に確立する機会を与えるため、OpenAIがオープンソースをすぐに受け入れないことを望んでいる。&lt;br>
第二に、DeepSeek R1
CoTトークンの公開は、支配的なOpenAIが追随するよう刺激し、すべてのユーザーと精製された小規模モデルにとって大きな恩恵となっている。AI成長のフライホイールはすでに始まっており、不可逆的だ。&lt;br>
最後に、「モデル重みのオープンソース化」は、いわゆる真のオープンソースと偽装オープンソース（オープンウォッシング）の間の主な違いの1つといえる。
AIのゴッドファーザーであるジェフリー・ヒントンは、モデルの重みのオープンソース化に強く反対している（料理の秘伝を公開するようなものだ）。彼は、悪意のある者たちに悪用されることを懸念している。例えば、オープンソースのAIモデルを使用して生物兵器を製造することなどだ。&lt;/p>
&lt;p>しかし、少数の巨大企業が独占するブラックボックス運用よりも、オープン性、透明性、公の監視、集合知こそがAIを統治する正しい方法であると私は考えている。&lt;/p>
&lt;p>私たちのような一般の人々にもDeepSeekが開発したプロジェクトに参加する（訳註:単にAPI越しに使うのでなく、ソースコードを全て読みローカルで動かす、誰でも完全に内部を把握して、自分のものにできる）機会を与えてくれたDeepSeekのオープンソースチームに感謝します。&lt;br>
 &amp;mdash; &amp;mdash; 劉天棟 Ted, 開源社（中国オープンソースアライアンス) Co-Founder,
2024理事&lt;/p>
&lt;h3 id="原文-在开源ai上我们错了deepseek让openai优势不再下一个是gpt-5">原文: 在开源AI上，我们错了！DeepSeek让OpenAI优势不再，下一个是GPT-5&lt;/h3>
&lt;p>OpenAI 的硅谷速度反应令人佩服，Altman 承认 DeepSeek R1
的优越性，也承认了面对开源，OpenAI 站在了错误的一方。但是 Altman
还是犹抱琵琶半遮面地说：&amp;ldquo;开源策略不是 OpenAI
目前最优先事项&amp;rdquo;。总而言之，如此宽阔的心胸与开放的思维，再加上傲人的技术与自我优化能力，才能成就
OpenAI 今日的霸主地位。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>首先&lt;/strong>，我个人希望 OpenAI 不要如此快地拥抱开源，让
DeepSeek、通义千問（Qwen）、Meta Llama
等开源大模型厂商，有机会快速地建立起完整的开源软硬件生态链。&lt;strong>其次&lt;/strong>，DeepSeek
R1 思维链（CoT）tokens 的开放，刺激了霸主 OpenAI
的跟进，则是所有用户以及蒸馏小模型的大大福音。AI
增长飞轮已然启动，不可逆转。&lt;strong>最后&lt;/strong>，&amp;ldquo;模型权重的开源&amp;rsquo;'
是所谓真开源与伪开源（Open Washing &amp;mdash; 开源洗白）的重大区别之一。虽然 AI
教父 Geoffrey Hinton
极力反对模型权重的开源（就像做菜秘方被公开）。他忧虑会被坏人（bad
actors）用来作恶。例如，利用开源 AI
模型来制造生化武器。但是，我认为开放、透明、众目睽睽、群策群力才是 AI
治理的正道，而非仅由少数巨头公司垄断黑盒子暗箱操作。&lt;/p></description></item><item><title>イベントまとめ：（移転しました）</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</guid><description>&lt;p>イベント一覧こっちに移転しました。今後はこちらを更新していきます&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>イベント一覧こっちに移転しました。今後はこちらを更新していきます&lt;/p>
&lt;p>イベント一覧や録画はこちらで更新していきます&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://note.com/takasu/n/nabe43efcdc43">出版記念イベントまとめ：#遠くへ行きたければ
みんなで行け」ジョノ・ベーコン 著，高須正和 訳，山形浩生 監訳，関治之
解説&lt;/a>
&lt;a href="https://note.com/takasu/n/nabe43efcdc43">https://note.com/takasu/n/nabe43efcdc43&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h3 id="出版記念オンラインイベント">出版記念オンラインイベント&lt;/h3>
&lt;p>&lt;strong>4月23日 21:00-&lt;/strong>
&lt;a href="http://twitter.com/yomoyomo">&lt;strong>@yomoyomo&lt;/strong>&lt;/a>
&lt;a href="http://twitter.com/yosuke_">&lt;strong>@yosuke__&lt;/strong>&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} &lt;strong>とTwitterスペース&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://twitter.com/tks/status/1514861820481204225">&lt;/a>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;strong>4月27日 21:30- ポッドキャスト公開収録 高口康太/高須正和&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://prototypecityradio011.peatix.com/" title="https://prototypecityradio011.peatix.com/">&lt;strong>「遠くへ行きたければ みんなで行け」出版記念 4月27日(水)21:30
#プロトタイプシティ ラジオ第11回 高口康太/高須正和&lt;/strong>&lt;br>
*Description ポッドキャストここから！
Apple，Google，Spotifyでマルチプラットフォーム配信中です
■今回は高須の新刊『遠くに行きたければ みんなで行け』の紹介
https://amzn.to/3NtJR2G&amp;hellip;*prototypecityradio011.peatix.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://prototypecityradio011.peatix.com/">&lt;/a>
&lt;strong>4月29日 14:00- Zoomウェビナー 山形浩生/関治之/高須正和&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://peoplepowered01.peatix.com/" title="https://peoplepowered01.peatix.com/">&lt;strong>書籍「遠くへ行きたければ みんなで行け」出版記念
伽藍とバザールからCode for Japanへ 関治之/山形浩生/高須正和
4月29日(金)14:00&lt;/strong>&lt;br>
*■書籍『遠くに行きたければ みんなで行け 「ビジネス」 「ブランド」
「チーム」
を変革するコミュニティの原則』出版記念イベントhttps://amzn.to/3NtJR2G数人~...
powered by Peatix :
More&amp;hellip;*peoplepowered01.peatix.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://peoplepowered01.peatix.com/">&lt;/a>
5月10日 Coderdojo Japan ウェビナー&lt;/p>
&lt;h3 id="書籍ページ">書籍ページ&lt;/h3>
&lt;p>出版社公式&lt;a href="https://gihyo.jp/book/2022/978-4-297-12769-5">https://gihyo.jp/book/2022/978-4-297-12769-5&lt;/a>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>[&lt;a href="https://gihyo.jp/book/2022/978-4-297-12769-5#toc">目次&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;li-anchor}]&lt;/li>
&lt;li>[&lt;a href="https://gihyo.jp/book/2022/978-4-297-12769-5/content/message">&lt;strong>翻訳者による序文：「伽藍とバザール」から「ピープル・パワード」&lt;/strong>&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;li-anchor}]&lt;/li>
&lt;li>[&lt;a href="https://gihyo.jp/book/2022/978-4-297-12769-5/content/zenbun">&lt;strong>『遠くへ行きたければ、みんなで行け』解説全文公開：Code for
Japanはどのようにコミュニティを運営しているのか&lt;/strong>&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;li-anchor}]&lt;/li>
&lt;li>[&lt;a href="https://gihyo.jp/book/2022/978-4-297-12769-5/support#supportApology">正誤表&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;li-anchor}]&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/d00a2ed84ca4">April 17, 2022&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>イノベーションはどうやると促進されるんだろう？ パクリ経済――コピーはイノベーションを刺激する K・ラウスティアラ (著), C・スプリグマン (著), 山形 浩生ほか...</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/k-c/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/k-c/</guid><description>&lt;p>分厚い本だけど、山形さんの翻訳だから、解説見ればだいたいはわかるかと思ったのだけど、解説がなかった。残念。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="イノベーションはどうやると促進されるんだろう-パクリ経済コピーはイノベーションを刺激する-kラウスティアラ-著-cスプリグマン-著-山形-浩生ほか-翻訳2016年11月28日">イノベーションはどうやると促進されるんだろう？ パクリ経済――コピーはイノベーションを刺激する K・ラウスティアラ (著), C・スプリグマン (著), 山形 浩生ほか (翻訳)(2016年11月28日)&lt;/h3>
&lt;p>分厚い本だけど、山形さんの翻訳だから、解説見ればだいたいはわかるかと思ったのだけど、解説がなかった。残念。&lt;/p>
&lt;p>本編はすごく面白い本で、主張がハッキリしてるから斜め読みもできるけど、ディテールが面白いからそれももったいない、みたいな感じ。結局時間が無くて雑にしか読めてない。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>シンプルな主張は、「発明した人の権利が守られないとイノベーションが阻害されるから、イノベーションのために保護があると言われているけど、実際どうなんだろう？」という問題意識のもと、さまざまな「保護の存在しない業界」を見ていく。&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>[特許、商標、著作権などのいわゆるIPについて、「他人と自分の製品をごっちゃにされない」ための商標はそれなりに整備されているけど、分野によっては他の権利は保護されていない。]&lt;/li>
&lt;li>[たとえば、アメフトの戦術、カクテルや料理のレシピ、服のデザイン、コメディのネタなどは保護されておらず、実際にすぐ模倣される。でも、その業界のイノベーションは止まってない。]&lt;/li>
&lt;li>[ファストファッションはデザイナーズブランドを一気にパクるのだけど、ファッション業界は壊滅してない。むしろトップデザイナーが別ブランドでファストファッション売ってたりする]&lt;/li>
&lt;li>[ファッションでは業界団体がパクりを規制しようとしたけど、結局うまくワークしなかった。むしろトップデザイナーたちが、「模倣品が出ないと、失敗作だと思って落ち込む」みたいなことを言っている]&lt;/li>
&lt;li>[ビデオデッキの発売時、アメリカの映画業界から「映画業界の滅亡」的なものすごい反発が起きた。実際はビデオが売れて映画業界は伸びた]&lt;/li>
&lt;li>[どこの業界でも、なぜかトップ同士はパクらない。トップデザイナー同士、トップカクテル作者やシェフ同士はお互いの得意技をパクらないんだけど、トップレストランのメニューを安いレストランが模倣したり、海外に持って行ったりはよくやる]&lt;/li>
&lt;li>[服や食べ物については、パクられて普及し時代遅れになることで、トップのイノベーターはさらに新しい物を作るみたいな循環がある]&lt;/li>
&lt;li>[また、多くのイノベーションは模倣から始まるし、別々のものをくっつけるみたいな形は多い。和食の技法をフランス料理に持ち込むような。その場合、日本人シェフが持っていたその和食の技法は、どれだけ彼オリジナルなんだろう。]&lt;/li>
&lt;li>[コメディ、特にスタンダップコメディ（漫才）のネタも保護されない。「メキシコ国境に壁を作るって政治家が言ってるけど、移民を追い出したら誰が壁を作るんだい？」みたいなジョークはいきなり別の何人かが言い出す。が、大量のコメディアンとコメディがあるわりに、youtubeの今ではそれほどコピーはされづらい。（バレるから）それは権利に保護されているわけではなくてコミュニティベースで、「パクッたコメディアンを殴る」みたいな様式があるようだし、おおっぴらにパクると業界では仕事がなくなる。]&lt;/li>
&lt;li>[より秘密主義のマジシャンのコミュニティでは、人のマジックをコピーすることには寛容だが、あまり知られていないマジックの種明かしをすると村八分にされる。]
つまり、保護されていない分野でもそれなりに回っていて、いろいろな形でイノベイターへのメリットの持って行き方がある、と言う話が書いてある。ざっと読んだだけで、僕はそこまで咀嚼し切れていない。&lt;br>
面白かったのが、「時代遅れ」という概念だ。服も食べ物も、トップクリエイターが作って、真似されて量販店に回る頃には、トップクリエイターは別の物を作っている。トップクリエイターも最初は模倣から始まるのだろうけど、他人が面白がる物を作れるからそのポジションにいれる。真似する方が早いから、それはだんだんトップじゃないクリエイターに模倣されて普及していく。その間にトップクリエイターは利益を得ていて、かつ普及する頃には「また別の新しいもの」を作る機会が訪れる。だからトップでいられる。&lt;br>
&lt;a href="http://type.jp/et/log/article/tks-12">コモディティ化&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}についてはこんな記事を書いたことがある。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>レストランの場合は、メニューは模倣できても、そのレストランで食べる体験はコピーできない。本書には至近距離によく似た店を弟子が出した、みたいな話もでていて、そこでも裁判の論点は「まちがって入っちゃわないか」だった。真似したことそのものではない。&lt;br>
やろうと思ってもコピーできない体験、というものもかなり多い。&lt;/p>
&lt;p>今はインターネットのおかげで、誰でもクリエイターみたいな状態になっている。固定作業はどんどん機械とコンピュータがやるようになって、バイトでも店頭POP考えたり、メールの文章を考える機会などが増えている。&lt;/p>
&lt;p>事例がいっぱいある本なので、手元に置いてたまに見る、みたいな用途に向いてる気がするけど、これKindle版ないんだよなあ。。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/14b741cd5c6c">September 9, 2021&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/%E3%82%A4%E3%83%8E%E3%83%99%E3%83%BC%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3%E3%81%AF%E3%81%A9%E3%81%86%E3%82%84%E3%82%8B%E3%81%A8%E4%BF%83%E9%80%B2%E3%81%95%E3%82%8C%E3%82%8B%E3%82%93%E3%81%A0%E3%82%8D%E3%81%86-%E3%83%91%E3%82%AF%E3%83%AA%E7%B5%8C%E6%B8%88-%E3%82%B3%E3%83%94%E3%83%BC%E3%81%AF%E3%82%A4%E3%83%8E%E3%83%99%E3%83%BC%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3%E3%82%92%E5%88%BA%E6%BF%80%E3%81%99%E3%82%8B-k-%E3%83%A9%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%83%86%E3%82%A3%E3%82%A2%E3%83%A9-%E8%91%97-c-%E3%82%B9%E3%83%97%E3%83%AA%E3%82%B0%E3%83%9E%E3%83%B3-%E8%91%97-%E5%B1%B1%E5%BD%A2-%E6%B5%A9%E7%94%9F%E3%81%BB%E3%81%8B-14b741cd5c6c">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>マンガで読む嘘つき中国共産党 / なぜ、習近平は激怒したのか 人気漫画家が亡命した理由 (2017年01月25日)</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/2017-01-25/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/2017-01-25/</guid><description>&lt;p>マンガで読む嘘つき中国共産党&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4105070215/hirayasutakas-22/ref=nosim/">マンガで読む嘘つき中国共産党&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 17.01.25&lt;/p>
&lt;p>辣椒&lt;br>
新潮社&lt;br>
売り上げランキング: 30&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4105070215/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4396114354/hirayasutakas-22/ref=nosim/">なぜ、習近平は激怒したのか
人気漫画家が亡命した理由(祥伝社新書)&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 17.01.25&lt;/p>
&lt;p>高口康太&lt;br>
祥伝社&lt;br>
売り上げランキング: 4,746&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4396114354/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
どっちもメチャメチャ面白いし、身も蓋もない。「&lt;a href="http://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar1111304">なぜ、習近平は激怒したのか&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」は前も感想書いた。&lt;br>
今回初めて読んだ「マンガで読む嘘つき共産党」は、身も蓋もないだけに考えさせられる。集団的自衛権に反対し安倍政権をヒトラーになぞらえる日本のデモ隊に対し、「デモ隊を怪我させれば大問題になる国が、デモ隊を戦車でひき殺せる国に対して防衛するなと言うのはなぜ？」とかはうまい解決策が思いつかない難しい話。&lt;/p>
&lt;p>ウォーゲルの鄧小平といい、リークアンユーのシンガポール・ストーリーといい、こういうリアルな話はメチャメチャ考えさせられる。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/7428fa679f20">September 9, 2021&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/%E3%83%9E%E3%83%B3%E3%82%AC%E3%81%A7%E8%AA%AD%E3%82%80%E5%98%98%E3%81%A4%E3%81%8D%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%85%B1%E7%94%A3%E5%85%9A-%E3%81%AA%E3%81%9C-%E7%BF%92%E8%BF%91%E5%B9%B3%E3%81%AF%E6%BF%80%E6%80%92%E3%81%97%E3%81%9F%E3%81%AE%E3%81%8B-%E4%BA%BA%E6%B0%97%E6%BC%AB%E7%94%BB%E5%AE%B6%E3%81%8C%E4%BA%A1%E5%91%BD%E3%81%97%E3%81%9F%E7%90%86%E7%94%B1-2017%E5%B9%B401%E6%9C%8825%E6%97%A5-7428fa679f20">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>情報革命ってどのぐらい影響あるのだろう 梶谷懐 「日本と中国経済 相互交流と衝突の100年」(2017年01年23日)</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/100-2017-01-23/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/100-2017-01-23/</guid><description>&lt;p>献本御礼、梶谷懐さんの「日本と中国経済」を、さまざまな飛行機を乗り継ぎながら読んだ。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>献本御礼、梶谷懐さんの「日本と中国経済」を、さまざまな飛行機を乗り継ぎながら読んだ。&lt;/p>
&lt;p>内容が多岐にわたる本なので、通して2回ぐらい読んでみたけど、まだあまりきちんと咀嚼できていないかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4480069291/hirayasutakas-22/ref=nosim/">日本と中国経済: 相互交流と衝突の100年
(ちくま新書1223)&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 17.01.23&lt;/p>
&lt;p>梶谷 懐&lt;br>
筑摩書房&lt;br>
売り上げランキング: 13,325&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4480069291/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
内容は20世紀に入ってからの中国・日本間の近現代史と経済交流、そして日中両国民の意見をわかりやすくまとめたものだ。僕の近現代の知識は&lt;a href="http://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar1100831">「ヴォーゲルの鄧小平をかろうじて読んだ」(感想)&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}ぐらいの素人なので、「上海の租界で日本人がどういう商売をやっていて、満鉄の人たちとはどう意識が違ったか」なんて知識はまったくなかったので、歴史の教科書を読むような想いがあった。中国の話だと、とにかく「自分好みの結論を出すためにムリヤリまとめた」ような話が多くて読む気がしなくなるものが多いけど、梶谷さんはさすがプロ、すごく誠実に書いてある。&lt;/p>
&lt;p>梶谷さんはニコ技深圳観察会の第6回に参加してくれて、ほんの少しだけど直接話したときに、あまり深く考えず中国を悪く言う人たちのことを気にしていた。この本を読むと、そういう人たちは100年前からいたことがわかる。&lt;/p>
&lt;p>そして最後の章で、ニコ技深圳観察会がまとめた「&lt;a href="http://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar941066">メイカーズのエコシステム&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」を何回か引用してくれて、深圳のメイカーたちを「新しい流れ」として評価してくれている。プロの学者らしく、「新しいし明るい流れで何か良さそうだけど、うまくいくかどうかはまだよくわからない」という誠実な見方だ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*dRUEfncaT17pZeTh.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4844397230/hirayasutakas-22/ref=nosim/">メイカーズのエコシステム 新しいモノづくりがとまらない。
(NextPublishing)&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 17.01.23&lt;/p>
&lt;p>高須 正和&lt;br>
インプレスR&amp;amp;D&lt;br>
売り上げランキング: 33,608&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4844397230/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
僕も何人かの中国人の友達たちは大好きだし、中国政府が日本の領空に軍用機を飛ばすのはやめてほしいと思うけど、だからといって深圳の電気街に行くのをやめようとは思っていないし、メイカーフェア深圳に来てくれる日本人が増えてくれるのは嬉しい。&lt;/p>
&lt;p>少なくとも僕が会っている中国のメイカーたちに限っては、この本の「相互交流と衝突の100年」のうち、衝突の部分は感じない。二十代半ばの女性とニューヨークのメイカーイベントに行った帰りに、「日本っていまだに赤線があって売春が合法なんでしょう？」みたいな話を聞いて、「どうやらけっこう偏った教育かサブカルニュースが出回っているようだ」と思ったことがあったけど、僕は深圳にいて中国人に囲まれながら、自分が日本人であることで嫌な目にあったことは一度もない。&lt;/p>
&lt;p>それは上海でもソウルでも北京でも変わらなかった。僕は普段英語で話すのだけど、向こうはムリして「コンニチワ」ぐらいは言ってくれて、通じると嬉しそうにする。僕がプレゼンのシメだけはなるべく現地の言葉で言おうとしているのとあまり変わらない。&lt;/p>
&lt;p>これは端的にいって情報革命の影響だと思う。僕とソウルや深圳やバンコクや北京やベイエリアで会う人は、共通の知人が何人もいて、僕が最近何をしたか知っている。今いるバンコクで現地の友達から最初に聞かれたのは、「先週言ってたインドのメイカーイベントどうだった？」だった。&lt;/p>
&lt;p>そのインドのイベントははじめて行ったのだけど、現地の3Dプリント業者と台湾出身のメイカーネットワークを繋げることができたし、いくつかのメイカースペースは僕と縁のある「&lt;a href="http://seamakerspace.net/">東南アジアメイカースペースネットワーク&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」にコンタクトしてきてくれた。&lt;/p>
&lt;p>僕たちのまわりは「お互いに直接関係のある情報」で満ちていて、テレビや新聞で言っているようなことを話題にしているヒマなんかない。&lt;/p>
&lt;p>関わりの深い街、深圳に行くとさらにそうだ。ムンバイで僕とFablab台北のTedは、中国の義烏からロンドンまで列車が通ったニュースの話をしていた。日本語が母語の人も何人もいるけど、僕は日本語で話せるかどうかより、僕が興味のある話をしたがるかどうかを優先する。中国や台湾の友達も同じような気がする。どこの国かより、メイカーかどうかのほうが大事。&lt;/p>
&lt;p>弊社の社長は「&lt;a href="http://logmi.jp/9198">情報革命前の人たちと情報革命後の人たちはそもそも話が通じない&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」みたいなことを言っていた。&lt;br>
僕も同感で、僕の両親はパソコンを買ったことがない人たちなので、彼らよりもタイの大学生とかと喋る方が、身のまわりの話はしやすいと思う。たとえば「PPAP」について親に説明するよりも、地球の裏側の大学生と話す方が話題は通じそうだ。ソーシャルメディア、Youtube、CGMが身のまわりにあたりまえにあることは、いろいろなところで僕たちを変えつつある。&lt;br>
&lt;a href="http://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar941066">メイカーズのエコシステム&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}でも書いたように、メイカームーブメントはたしかに製造業の話ではあるのだけど、それ以上に情報革命の一部という要素が大きいと思う。&lt;/p>
&lt;p>以下の写真にいる人たちは100年前にはいなかったけど、今はそれなりにいる。未来にはさらに増えていくだろう。僕のソーシャルメディアでつながる外人フレンドは年々増え続けているし、僕の周りの人たちもみんなそうだ。情報革命が何か端的にいうと、アドレス帳の数が昔よりはるかに増え、その中に外国人も増え、普段見ている情報に国内か海外かの区別が減り、誰かメディアのプロがまとめたんじゃなくて、知人がシェアした情報を見て、自分もシェアすることなどだと思う。&lt;br>
僕が見ている深圳や東京、シンガポールの風景と、全然違う深圳や東京、シンガポールの風景を見ている人たちはたくさんいる。同じ都市で正反対のレポートや感想が上がることはあるだろう。それはあたりまえのことだと思う。「ビルが立ってるか建設中か」みたいな事実は一緒でも、感じ方は人それぞれ違うはずだし、インターネットはそうした違いを内包できているような気がする。&lt;/p>
&lt;p>これが止まり、「昔は外人の友達がいっぱいいたけど、今は少なくなった」と言う人のほうが、そうじゃない人より増える時代は来るんだろうか。僕が外人の友達たちと話してる時の印象を、政治家やメディアのコメントが上回るときが来るんだろうか。&lt;br>
そういう話は、高口康太さんのこの本ともつながる。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*Uv03ht0FGJi2tT2p.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4396114354/hirayasutakas-22/ref=nosim/">なぜ、習近平は激怒したのか
人気漫画家が亡命した理由(祥伝社新書)&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 17.01.23&lt;/p>
&lt;p>高口康太&lt;br>
祥伝社&lt;br>
売り上げランキング: 7,155&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4396114354/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
そんなことを考えながら、もう一回ぐらい読んでみると思う。いろいろなことを考えさせられる本で、おすすめです。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*vQgZDH5npetsVOhp.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p></description></item><item><title>TESLAと日本の電気自動車充電ステーション(2016年06月13日記事)</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/tesla-2016-06-13/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/tesla-2016-06-13/</guid><description>&lt;p>ニコ技深圳観察会に参加してくれたメンバー、ShaoさんがTESLAの体験会を開いてくれた。
参加者全員のレポートが読めるまとめブログはこちら。 説明曰く、&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;a href="https://www.facebook.com/groups/653199074763047/">ニコ技深圳観察会&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}に参加してくれたメンバー、Shaoさんが&lt;a href="http://shao.hateblo.jp/entry/tesla-test-drive-for-geek">TESLAの体験会&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}を開いてくれた。&lt;br>
&lt;a href="http://shao.hateblo.jp/entry/tesla-test-drive-for-geek">参加者全員のレポートが読めるまとめブログはこちら&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}。&lt;br>
説明曰く、&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>目的&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>最新のテクノロジやハードウェア、ソフトウェアに興味のある GEEK
にテスラを体験してもらい、電気自動車や自動運転のテクノロジーによって切り開かれる「モビリティの未来」に想いを馳せる。&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>内容&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>[フリートーク]&lt;/li>
&lt;li>[テスラの機能紹介]&lt;/li>
&lt;li>[ソフトウェアアップデートについて]&lt;/li>
&lt;li>[充電インフラの話]&lt;/li>
&lt;li>[スーパーチャージャー、急速充電器の体験]&lt;/li>
&lt;li>[運転の体験 (電気自動車の加速、自動運転など)]&lt;/li>
&lt;li>[有効な運転免許証を保有している人で希望者のみ]&lt;/li>
&lt;li>[できるだけ運転を体験してほしいです!]&lt;/li>
&lt;li>[自動駐車 (発動する条件がシビアなので体験できないかも)]&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>引用元：&lt;/em>&lt;a href="https://www.evernote.com/shard/s37/sh/37630fae-1268-4eff-8f11-b603afa74513/1cabe6a179bcb99c">&lt;em>TESLA TEST DRIVE for
GEEK&lt;/em>&lt;/a>
僕は運転もクルマも嫌いじゃない。もう何年も運転してないし、コンピュータのほうがずっと好きだからまったく追いかけていないけど。&lt;br>
深圳観察会での&lt;a href="http://shao.hateblo.jp/entry/2016/04/24/125719">Shaoさんブログ&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}は面白かったし、800万円ぐらいするクルマだ。そこまでオススメするなら、ぜひTESLAを体験してみたくなった。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>結論から言うと大変に面白い体験だった。以下のいくつかのツイート、特に動画で様子がわかると思う。&lt;/p>
&lt;p>このような楽しいギミックがTESLAには満載されている。たとえば充電が始まるとケーブルを刺してるところがサイバーな感じで光り、充電速度に応じて点滅間隔が変わる。&lt;/p>
&lt;p>とはいえ、単純な「ギミックのためのギミック」はなかったように思う。充電はあとどのぐらいで満タンになるかを表すし、このドアノブは乗って良い状態かそうでないかを一瞬で示す。&lt;/p>
&lt;p>操作系統は、運転に関わることはぜんぶハンドル回り、ほかの操作はぜんぶ巨大なタブレットにまとめられている。たとえば窓を開けるとかもカーナビの操作もサンルーフも、ぜんぶ中央タブレット。窓なんかは窓のそばにボタンを置いたほうが直感的な気もしたが、「操作はぜんぶ中央タブレット」となるのは、それはそれでわかりやすいように思えた。&lt;/p>
&lt;p>乗り心地はメチャメチャよい。変速ショックのまったくない安定した加速、そしてオートスピードコントロールによりきっちり保たれる速度は、まるで電車のように安定している。速度制限や前の車との車間は、人間が見るより機械の目で確認したほうが正確に思える。&lt;/p>
&lt;p>実際に運転してみたのだけど、何しろ数年ぶりの運転でおっかなびっくりだった。こういうとき、機械がいろいろと制御してくれて、人間が動かすのはハンドルぐらいなTESLAはありがたい。久々の運転だと、クルマのまわりぜんぶに注意しながら、ウィンカー出したりハザード出したりするのが一苦労だ。センサーで周囲の車を検知してくれるTESLAはありがたい。自動でまわりのクルマと速度を計測して、車線変更できそうなタイミングで勝手に車線を変えてくれる自動車線変更もありがたい機能だった。&lt;/p>
&lt;p>自動追尾するから運転しなくて良いわけではなく、むしろハンドルに手を置いているかいつも検知して、違反時にアラートを出すようになっている。自動的に速度制限を守ってくれる機能同様、機械の力で、むしろルールを守る手助けをしてくれている感じだ。&lt;/p>
&lt;p>もちろん、TESLAの自動xx機能、前の車を追いかけるとか自動でスピードを保ってくれるとかは、ちょっと人間がハンドルを操作すれば解除される。かわりになにかやってくれるというより、面倒な手間を省いてくれるぐらいのイメージだ。概念としてはオートマが近いと思う。僕の乗り始めた頃のクルマはマニュアルが多く、オートマはなんとなく不必要だったり横着に思えた。どうせ運転しなきゃならないんだし。でも、実際にオートマの車に乗ってみると、いちいちクラッチ合わせてギヤチェンジしなくていいのは非常に快適なことだった。今はほとんどのクルマがオートマになっている。ほかにも、運転していて省ける要素はないだろうか？TESLAは、それを考えながら作ってるように思えた。&lt;/p>
&lt;p>もちろん、考えているからといってぜんぶが正しいアイデアとは限らない。余計にやり過ぎたところや、実装で追いついていない部分もあるだろう。でも、実際に実験的なクルマを世界中に売り出したことはすごいと思うのだ。&lt;br>
しかも、実験的な機能含めてきちんと動き、日本の公道を走れるぐらいのクオリティに達している。TESLAの専用充電ステーション（お台場などにある）含め、TESLAは操作マニュアルなしで乗れて、きっちり動く。&lt;/p>
&lt;p>そのすごさは、逆説的に、日本の高速道路などで置いてある充電ステーションでより感じた。&lt;br>
この日本の充電ステーションの、たぶんA4で２枚ぶんぐらいになる操作説明をみてほしい。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*p7n_BkLG4dBZwIga.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>「おそらく次世代は来るであろう電気自動車のためのインフラ」を作ろうと思うと、こうなってしまうのだ。&lt;br>
しかもこの充電ステーションは&lt;strong>ちゃんと動かず、何がどう悪いのかぜんぜんわからないエラーメッセージを出してしまった&lt;/strong>。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*-9ocVN3dAD6y4wxP.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>TESLAは日本に輸出できて、けっこう高いお金でも買う人がいるわけだけど、この充電ステーションは輸出できなさそうだろうし安くしても買ってくれないだろうなと思った。&lt;/p>
&lt;p>この充電ステーションを作ってるのがどこの会社だかわからないけど、世界で価値が出てる会社、たとえばトヨタとかが本気でつくれば、アメリカでもバリバリ売れるような電気自動車+インフラが出てくるのかな？&lt;/p>
&lt;p>TESLAは高級車を作りたくて作っているから高いけど、部品が少なくて構造が単純な電気自動車は、内燃機関のクルマよりずっと安く作れるしメンテナンスも楽だ。&lt;br>
電気は運ぶのも走行エネルギーに転化するのも効率が良いから、社会全体でのコストはずっと安くつく。&lt;br>
深圳ではもうガソリンのスクーターはほとんど見なくて、ぜんぶ電気スクーターになっている。電気スクーターはオイル交換もいらない。TESLAも、窓ふき剤を入れる、タイヤの減りと空気を確認するぐらいしかメンテがいらない。ガラケーがスマホに置き換わったみたいに、ガソリン車が電気自動車に置き換わる時代が、どこかで来るだろう。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://shao.hateblo.jp/entry/tesla-test-drive-for-geek">参加者全員のレポートが読めるまとめブログはこちら&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/c909adfdd361">September 3, 2021&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/tesla%E3%81%A8%E6%97%A5%E6%9C%AC%E3%81%AE%E9%9B%BB%E6%B0%97%E8%87%AA%E5%8B%95%E8%BB%8A%E5%85%85%E9%9B%BB%E3%82%B9%E3%83%86%E3%83%BC%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3-2016%E5%B9%B406%E6%9C%8813%E6%97%A5%E8%A8%98%E4%BA%8B-c909adfdd361">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>チームラボ社員旅行でロボコンもどきをやったら面白かった（2016年08月04日記事）</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/2016-08-04/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/2016-08-04/</guid><description>&lt;p>チームラボの社員旅行はその年に入社してきた新卒社員が幹事を務める。いつも7月頃にやっているので、入社3ヶ月目ぐらいの人たちが協力して企画して、バスを予約したり旅館を手配したりするわけだ。&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>チームラボの社員旅行はその年に入社してきた新卒社員が幹事を務める。いつも7月頃にやっているので、入社3ヶ月目ぐらいの人たちが協力して企画して、バスを予約したり旅館を手配したりするわけだ。&lt;br>
団体行動が苦手な社員が多いから、参加率はせいぜい3－4割ぐらいなんだけど、それでも400人も社員がいると、150人とかが参加することになるので大変だ。&lt;/p>
&lt;p>例年、いい加減痛い中年社員の馬鹿騒ぎが記憶に残るのだけど、今年の社員旅行は素晴らしかった。&lt;br>
今年は絵や漫画が書ける新卒が多かったので、メールとGoogle
formで取るアンケートも、絵が多くて興味を惹かれた。本番が近づいてからまず、集合からしてコレだ。&lt;/p>
&lt;p>会社のあるビルはポケストップになっている。そこに新卒が朝からルアーをぶっ続けで配置し、寝ぼすけの多い社員を集まらせることに成功していた。&lt;/p>
&lt;p>宿に着いたのは午後3時～4時ごろ。夕食までには間がある。ここで新卒が企画したロボコンもどきがきわめて面白かった。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>ルールはこれだ。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*5lI3OlRJ5yuxOwjW.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>モーターとプーリー、電池ボックスの他は、竹串だの輪ゴムだの割り箸だのをもとに、タコ糸でロボットもどきを作って、タコ糸をわたらなければならない。&lt;/p>
&lt;p>タコ糸は4mぐらいあった。しかもこの糸は万力で机に張ってあるだけなので、けっこうたるむ。ここを割り箸だのストローだので作ったものを渡らせるのである。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*wIoSfJ5NTkRz-TLU.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>赤い線で囲ったところが糸。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>かなり難易度が高い&lt;/strong>&lt;br>
1チームだいたい8人で20チーム。ただし社員の奥さんとか幼児とかもカウントされている。&lt;br>
部材は限られているので無駄遣いもできないし、みんなけっこう必死である。行きのバスでビールを飲んでいたオジサンたちもあっという間に酔いが覚める。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*qBv3cYjOr5YwHpNq.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*uwYXQe-Y4otdrRuL.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>僕らのチームのロボットはコレ。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*i8uH5PUNr31rkYwU.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>石川高専出身（ただし情報科）の社員がいたので、彼にアイデアのまとめ役になってもらって、意見がぶつかったらジャッジしてもらうことにし、唯一剛体だったプラスティック段ボールを慎重に切って、左右対称になるように仕上げたものだ。反対側のモーターと電池は重さのバランスを取るためだけについている。剛体のボディのおかげで、プーリーよりかなり上におはじきボックスを置くことができた。このボックスも、紙コップをそのまま使うチームが多い中、曲がりづらいように段ボールを切って作っている。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*eUvKCW8fCmMf-VlN.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>左右のエリアのほうが、倍ぐらい点が高い。蒔く実験を何回かできたら、バケットの部分にうまく左右に振れるような仕組み（板を立てるとか）を入れて、より点数を上げることもできたかもしれない。&lt;br>
それでも、ほとんどのチームは最後まで糸を渡れないなかで、得点の高いエリアに蒔けたのである。ゴール時はメンバー全員ハイタッチしていた。完走して、もくろみどおりに動いただけでも最高!&lt;br>
20チームぐらいで、そもそもおはじき蒔くところまで行ったチームは半分行かなかったようなので、ちょっと難しすぎの課題だった。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*FOokrrADZy6PatuJ.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>結局、1位は、僕らと同じエリアに蒔いて、蒔く精度が高かったチーム。僕らは２位に輝いた。3位は「２つの連動するメカを作り、プーリーを渡る方のメカが、渡りきった瞬間に糸を引いて、残ったメカがスタート地点の真後ろ（一番得点が高いエリア）に蒔く」というチームだった。&lt;br>
蒔く部分の工夫をもうちょいできれば1位も狙えたかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>ティンカリングとロボコンの間のような楽しみ&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>こういうのはまさにティンカリングだ。ストローはすぐ曲がるし、竹串は先がナマる。紙コップは変形する。だいたい設計通りに行かない。触りながら考えないとならないし、「ちょっと削る」などにすごく時間がかかる。&lt;br>
でも、自分たちで作り出したものが予想通りに動いたときはすごく楽しい。&lt;/p>
&lt;p>今年のメイカーフェアでは&lt;a href="http://makezine.jp/blog/2016/07/mft2016_nerdy-derby.html">Nerdy
Derby&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}という、ゼロから限られた素材でクルマを作って走らせる、という人たちが来ている。オーガナイザーの
Jaymes Decとは、今日一緒にお台場のDMM.planetを見てきた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*DZQydi6xXdOPyAhO.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>今年のメイカーフェアでは、ヘボコンも大フィーチャーされている。チームラボがやってる「未来の遊園地」シリーズも、「作ることそのものが遊びになる」という一連のアトラクションだ。&lt;/p>
&lt;p>社員旅行の企画でこういうのが行われるのは素敵なことだと思う。&lt;br>
もっともっと、作ることが遊びになっていけばいいと思う。&lt;/p>
&lt;p>今週末のメイカーフェア、チームラボMake部ブースに僕はいて、&lt;a href="http://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar941066">メイカーズのエコシステム&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}を売っていたりします。また、8月7日日曜日の夜は、&lt;a href="https://www.facebook.com/events/247075088987520/">ギーク向けダンスパーティーAkiParty&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}のために秋葉原MOGRAというライブハウスにいます。&lt;br>
ぜひお会いしましょう!&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/889fccdaefb5">September 3, 2021&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/%E3%83%81%E3%83%BC%E3%83%A0%E3%83%A9%E3%83%9C%E7%A4%BE%E5%93%A1%E6%97%85%E8%A1%8C%E3%81%A7%E3%83%AD%E3%83%9C%E3%82%B3%E3%83%B3%E3%82%82%E3%81%A9%E3%81%8D%E3%82%92%E3%82%84%E3%81%A3%E3%81%9F%E3%82%89%E9%9D%A2%E7%99%BD%E3%81%8B%E3%81%A3%E3%81%9F-2016%E5%B9%B408%E6%9C%8804%E6%97%A5%E8%A8%98%E4%BA%8B-889fccdaefb5">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>ニコ技深圳観察会の運営状況(2016年05月15日 ブロマガから移行)</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/2016-05-15/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/2016-05-15/</guid><description>&lt;p>３年間にわたって行ってきているニコ技深圳観察会。5年で終了したニコニコ学会βでたとえると、もう半分をすぎているわけです。&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>３年間にわたって行ってきているニコ技深圳観察会。5年で終了したニコニコ学会βでたとえると、もう半分をすぎているわけです。&lt;br>
今年は&lt;a href="http://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar941066">書籍&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}も出たし、&lt;a href="https://facebook.com/Akiparty4Geeks/">AkiParty&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}みたいな関連イベント(今年東京で８月７日やります！)も出てきたし、八谷さんがオーガナイズしてくれた出版記念イベントも最高でした。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://togetter.com/li/971171">&lt;strong>#メイカーズのエコシステム 出版記念イベント＠３３３１
まとめ&lt;/strong>&lt;/a>
それに加えて、&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=kfH8zhwNRJs">品モノラボのPodcastで湯村 翼＆塚谷
浩司さんからまるごと深圳観察会と出版イベントの話に触れる会&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}が出てきていたし、なんというか舞台裏というか実績や、運営上の話をしてみようと思いました。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01AXRCDTU/hirayasutakas-22/ref=nosim/">メイカーズのエコシステム 新しいモノづくりがとまらない。 (OnDeck
Books（NextPublishing）)&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.02.03&lt;/p>
&lt;p>インプレスR&amp;amp;D (2016&amp;ndash;01&amp;ndash;29)&lt;br>
売り上げランキング: 1,561&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01AXRCDTU/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
&lt;strong>■どれぐらいクローズでオープンなんだろう？&lt;/strong>&lt;br>
毎回だいたい25&amp;ndash;30人ぐらいで実施しているのですが、「元々の知り合い率」は、第一回から一貫して半分もいないです。直近の&lt;a href="http://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar1010715">第４回&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}だと、&lt;/p>
&lt;p>・プライベートな飲み会ないしサシで食事やお茶 ５人&lt;br>
・お互い面識はある。イベントで目が合ったら挨拶はする ７人&lt;br>
・まったく会ったことない Facebookフレンドでもない 10人&lt;br>
と、真ん中の7人には講演で話したのを聴いてたみたいな、かなり一方的に関係も含まれるので、体感的には半分以上は面識ない人で実施しています。&lt;br>
過去のブログがない第１回でも、22人中10人がだいたい初対面。&lt;br>
「30人中半分が初対面の人と、いきなり現地集合して観光バス借りて走り回る」というのは、考えて見るとすごいことですが、なんとか成立していて、&lt;strong>新しい面白い人と、いきなり深い関係になれる&lt;/strong>は、僕にとってかなりのモチベーションになっています。&lt;/p>
&lt;p>ひところ選考しようかと思ったこともあり、「マンネリ化している気がするし、回を重ねるごとに単なるお客さんが来ていてブログ書く率が下がっている」と思っていたのですが、それは僕がまちがいで、過去のブログ書かれた率を見るとむしろ上がっていたので、選考することはないと思います。&lt;br>
第1回12/22(50%) &lt;br>
第2回 10/24(42%)&lt;br>
第3回 22/31(70%)&lt;/p>
&lt;p>そこまでは参加者が多くないことと、参加のハードル（５日間、自腹で来ないといけないし、渡航準備や宿泊などのサポート、さらにはツアーの突然な変更含めて何も保証されてない）が高いのがいいのかなと思ってます。もともと知ってる人はやっぱり、やりそうなことをやるわけで、今回の第４回も、「これは面白い！」と思ったこと、予想外のことの多くは、初対面の人が起こしたアクションでした。むしろ選考しない方がいい&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>■アポの取り方・人脈の作り方&lt;/strong>&lt;br>
JENESIS藤岡さんの、「海外では、得して得を取る考え方しかない」というのがすごく僕の中で響いていて、&lt;br>
・日本人Makerが大量に行って喜んでくれるところ&lt;br>
・継続的な関係を築けるところ&lt;br>
を狙って交渉するようにしています。濃いメンバーが集まることはここでwin-winでエコシステムになっている感じです。&lt;br>
アポはだいたい、「世界のどこかのメイカーフェアで会った」がきっかけになっています。産業イベントにもよく行くし、ニセGoPro作ってる工場みたいな面白いところも深圳にはあるんだけど、僕らが行ってもあまりメリットにならないので、定期的な訪問にはつながらないんですよね、、&lt;/p>
&lt;p>たいていの中国の訪問先は、MakerFaire
Tokyo含めて年に数度は会うので、そういうときに気兼ねなくコーヒー飲めたり、ご飯をごちそうできたりなど、仲良くなれる人とやったほうがいいと思っています。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>■続けている理由とモチベーション&lt;/strong>&lt;br>
一人で行くより、僕自身も得るものが大きいというのがあります。&lt;br>
・参加者のブログや現地でのコミュニケーションがマジ濃い&lt;br>
・中国の人たちも喜んでいる&lt;br>
・特に第２回目以降は、僕の勤務先であるチームラボへ卒業生を出してくれるなど、お世話になっている先生や研究室の学生さんが参加してくれることが多い&lt;br>
などがあるので続けています。これは金銭的には出て行くばかりなのでボランティアなのかもしれませんが、僕自身も得になってるのでやってます。なるべく得したいです&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>■特徴&lt;/strong>&lt;br>
うーん、自分ではわからないのですが、イベントにしても観察会にしても、密度が濃いのが特徴かと思っています。もともと僕がやることにその傾向があるのと、ニコニコ学会βの時に伊予柑から、とにかく密度を上げようという活動をしていたのが大きいかと。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>■次回&lt;/strong>&lt;br>
基本的にはきっかけドリブンで、今回は明治大学の宮下研で何度か講演させていただいていて、そこでの依頼からつながったというのがあります。次回は8月のFab12の時に、深圳に来る欧米人を対象に行いますが、&lt;br>
それとは別に、おそらくまた別の大学関係で実施することになって、そのついでに一般参加者も募集する形になりそう。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/70e03d531208">September 3, 2021&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>メイカーのロックスター明和電機「ヒゲ博士とナンセンスマシーン」に大感動。(2016年09月09日記事)</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/2016-09-09/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/2016-09-09/</guid><description>&lt;p>僕が学生だった20年前ぐらいから、よくわからないコミックバンドとして明和電機はサブカル好きの間で有名で、サバオストラップを持っている友達などもいた。僕はよくわからなかった。
好きになったのは、メイカーフェアにハマってからだ。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>僕が学生だった20年前ぐらいから、よくわからないコミックバンドとして明和電機はサブカル好きの間で有名で、サバオストラップを持っている友達などもいた。僕はよくわからなかった。&lt;br>
好きになったのは、メイカーフェアにハマってからだ。&lt;/p>
&lt;p>明和電機は今が全盛期で、もっともっと進化すると思う。「ヒゲ博士とナンセンスマシーン」は、もう東京公演ないみたいだけど、再演したらぜひ行ってみるとといいと思う。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/ed8189a8daa6">September 3, 2021&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/%E3%83%A1%E3%82%A4%E3%82%AB%E3%83%BC%E3%81%AE%E3%83%AD%E3%83%83%E3%82%AF%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%BC%E6%98%8E%E5%92%8C%E9%9B%BB%E6%A9%9F-%E3%83%92%E3%82%B2%E5%8D%9A%E5%A3%AB%E3%81%A8%E3%83%8A%E3%83%B3%E3%82%BB%E3%83%B3%E3%82%B9%E3%83%9E%E3%82%B7%E3%83%BC%E3%83%B3-%E3%81%AB%E5%A4%A7%E6%84%9F%E5%8B%95-2016%E5%B9%B409%E6%9C%8809%E6%97%A5%E8%A8%98%E4%BA%8B-ed8189a8daa6">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>世の中を前向きに変えていく流れ （フィンテック FINTECH 著：柏木 亮二) 2016年10月11日記事</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/fintech-2016-10-11/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/fintech-2016-10-11/</guid><description>&lt;p>結論：めちゃめちゃな良書。お金を稼いでいる・支払っているあらゆる社会人が、教養として読んだ方がいいんじゃないかな、、、2016年に出たばかりで、最新情報が集まっている本なので、なるべく早く読んだ方がいいと思う。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>結論：めちゃめちゃな良書。お金を稼いでいる・支払っているあらゆる社会人が、教養として読んだ方がいいんじゃないかな、、、2016年に出たばかりで、最新情報が集まっている本なので、なるべく早く読んだ方がいいと思う。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4532113601/hirayasutakas-22/ref=nosim/">フィンテック
(日経文庫)&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.10.11&lt;/p>
&lt;p>柏木 亮二&lt;br>
日本経済新聞出版社&lt;br>
売り上げランキング: 1,028&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4532113601/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
&lt;a href="http://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar1111304">前に書いた中国FINTECH飲み会&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}の時に著者の柏木さんからサイン本をいただいた。感謝。&lt;/p>
&lt;p>この本はこんな内容が含まれている。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>・金融サービスや取り巻く状況の、全域にわたるきちんとした解説&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>金融サービスがなんで始まり、どういうところで社会の問題を解決していて、いまこうなっているという、実はきちんと理解するのが難しい解説。たとえば僕は、つい最近まで銀行からの出資には5%ルールというのがあって、企業への投資がそもそもしづらいしベンチャー投資になるほどなりづらいことは知らなかった。&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>もちろん銀行だけでなく、金融規制やVC、さらには金融系ベンダーまで書いてある。&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>・世界中のFINTECH情報のきちんとした解説&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>日本やアメリカだけでなく、全体にわたってビッグニュースも相対的に小さい話もきっちり押さえてある。たとえばアメリカのソフィという金融サービスは学資ローンを貸し主・借り主を直接つなげることで効率化をしているのだけど、さらに同じ大学の先輩後輩を全体にすることにすることでより借りやすく貸しやすくしている、なんていう話が出てくれば、楽天やamazonがそれぞれのプラットフォームに参加している店にどういう金融サービスを提供してくれるという話も、ケニアで普及しているエムペサの話も出てくる。&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>・テクノロジーのきちんとした解説&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>ブロックチェーン、ディープラーニング、与信、オーソリといった仕組みについて原理含めてわかりやすくきちんとした解説&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>・それぞれの根拠、出典、数字&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>日本のクラウドファンディングで回っている数字の総額も、成長しているという数字のデータがどこから持ってきたかも書いてある。あるていど偉い人・パワーある人（たとえばMITの伊藤穣一とかゴールドマンサックスの社長とか）の言葉は、そういうバランスを保った上で特徴的な立場の特徴的な言葉を選んでいる。&lt;br>
・バランスが良く、事実ベースで書いている&lt;br>
特定の何かにのめり込まず、本当に全体を、その前の金融テクノロジーまで含めて総覧していて、淡々と書いているだけにこの事象のすごさがわかる&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>・そしてわかりやすい。僕はこの本で扱っている分野について、たぶんテクノロジーの部分だけちょっと詳しいぐらいだと思うので、普通のサラリーマンにちょっと足したぐらいの知識しかないと思うけど、この本で理解するのにストレスがかかるところはまったくなく、とりあえず一読するのに2時間ぐらいしかかからなかった。不要な専門用語は出てこない。大事なキーワードにはきちんと説明が、本文の中にわかりやすい言葉で書いてある。&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>上に挙げた内容を全部カバーする本を書くのは大変だ。素人がわかりやすいトピックに飛びついてヒートアップして「xxの革命」「xxxの衝撃」「xxは世界を変える」みたいな本や、とにかく新しいことに夢中で今の構造をよく把握しないで「とにかくイノベーション」みたいな言説はいっぱいあるけど、それらの考えの足りないお調子者とこの本『フィンテック』は明確に一線を画す。&lt;/p>
&lt;p>著者の柏木さんはもともと野村総研総合研究所で技術インパクト評価、金融関係のコンサルなどに取り組んできていたこの分野のプレーヤーだ。かつレッシグの「CODE」の翻訳を共同でやるぐらい、本業以外の部分（おそらく、新しい分野であるインターネット関係）にも関心を払ってきたようだ。そして、2009年ぐらいから追いかけてきたFINTECHの世界中の情報をきちんと咀嚼・消化して書いてあり、全体が細かく見えていながら特定の部分にとらわれていない。&lt;/p>
&lt;p>たとえば僕はこの本を読んで、&lt;/p>
&lt;p>・2015年の日本でインターネットバンキングで不正に払われたのは30億円&lt;/p>
&lt;p>・2015年の日本でクラウドファンディングに使われたのは285億円&lt;/p>
&lt;p>という二つの数字を見た。僕は日本のクラウドファンディングってもっと小さくて、オレオレ詐欺等の詐取はもっと大きいと思っていた。もちろん不正送金をゼロにする試みは大切だけど、テクノロジーでネットでお金が払えるようになったことは、そのマイナスよりメチャメチャ大きな投資を生んでいるのだ。おそらく若くてこれまで投資なんかやらなかった人たちから。&lt;/p>
&lt;p>ほかにも、&lt;/p>
&lt;p>・アメリカの若い人たちの「嫌いなブランド」にデカイ銀行はだいたい入っている&lt;/p>
&lt;p>・アメリカでは9000万人ぐらいが500ドル以下の貯金しか持ってない（これはぼくも目を疑った。そりゃあトランプの支持率上がるわ）&lt;/p>
&lt;p>その他、データを見て考えると目から鱗が落ちるような視点の展開をいくつも味わった。２時間で読み終わったけど、これから何度か読み返す本になると思う。&lt;/p>
&lt;p>入門書として最適なんだろうけど、僕に知識や識見が増えるとよりこの本から得るものも大きくなるだろう。&lt;/p>
&lt;p>CNBCという有名なアメリカのメディア企業は、「ディストラプタ50」という、「既存のビジネスをぶっこわして新しいビジネスの仕組みを作った企業」を発表している。たとえばタクシー会社とUberとかだろう。たしかに社会は進化するために変わり続けているのだろう。&lt;/p>
&lt;p>この本は、今がどういう状態でどこに向かっているのかについていろいろなヒントを与えてくれる。内容が多岐で記述が簡潔なのに、断言しているところが少なくていろいろ考えさせられるところもすごく刺激的だった。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*3INDllkhWnVnqdS9.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00H91YQGW/hirayasutakas-22/ref=nosim/">UNDERGROUND MARKET
アービトレーター&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.10.11&lt;/p>
&lt;p>朝日新聞出版 (2014&amp;ndash;03&amp;ndash;27)&lt;br>
売り上げランキング: 41,923&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00H91YQGW/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*gzjw4V2GicKxJ5zI.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4022648198/hirayasutakas-22/ref=nosim/">アンダーグラウンド・マーケット
(朝日文庫)&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.10.11&lt;/p></description></item><item><title>研究者からエンジニア、芸術家からエンジニア(2016年06月17日記事)</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/2016-06-17/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/2016-06-17/</guid><description>&lt;p>最近いくつか、チームラボの同僚が学生向けにプレゼンをするのを聴く機会があって、メチャメチャ面白かった。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>最近いくつか、チームラボの同僚が学生向けにプレゼンをするのを聴く機会があって、メチャメチャ面白かった。&lt;/p>
&lt;h3 id="ハッカーと画家">■ハッカーと画家&lt;/h3>
&lt;p>ハッカーと画家というとても面白い本がある。まず優秀なプログラマであり、成功したWebシステムを作った社長であり、そのシステムを米Yahooに売却して今はYコンビネータの創業者として投資家をやっているポール・グレアムが、優れたハッカー（この場合は、プログラマとかエンジニアと読みかえてもOK.以後はエンジニアにする）の考え方や仕事のしかたは、これまでの工場労働者的な仕事とは違っていて、むしろ創造する画家に似ている、ということを書いたエッセイ集だ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4274065979/hirayasutakas-22/ref=nosim/">ハッカーと画家
コンピュータ時代の創造者たち&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.06.16&lt;/p>
&lt;p>ポール グレアム&lt;br>
オーム社&lt;br>
売り上げランキング: 70,687&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4274065979/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
&lt;strong>作業者から創造者&lt;/strong>へみたいな感じのテーマの本で、まず粗っぽくてもまず全体を作ることの重要性や、プロトタイプを作ってみることの重要性、悪い部分を躊躇無く捨ててやりなすことの重要性などについて語られている。&lt;br>
さいきん聴いたいくつかの同僚の話は、この本の内容を思い起こさせた。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>[スクリーンみたいな限られた空間じゃない、床に作品が投影される]&lt;/li>
&lt;li>[人間が塗り絵した生き物がそこを歩き回る]&lt;/li>
&lt;li>[人間は生き物に触れると生き物は反応する]&lt;/li>
&lt;li>[人間が同じ場所に立っていると花が咲く。花から蝶が生まれる]&lt;/li>
&lt;li>[蝶やトカゲなどの生き物はそれぞれ食物連鎖していて、生態系がある]
という作品なんだけど、生き物の動きや食物連鎖の部分はインタラクティブチームの人たちが作っている。&lt;br>
人間を正確にセンシングする部分はコンピュータビジョンチームというセンサー、認識などの専門家たちが、どういう条件で何をセンシングするかをもとに、最適な機材とセンシング方法をサーベイして、認識のプログラムを書いて作る。それぞれのグラフィックは絵師さんやデザインのチームが作る。それぞれ、作っておわりというより摺り合わせでクオリティを上げていく。&lt;br>
たとえば、「元の絵と3Dになったものとソレが動いたもの」なんかは、お互いレビューの交換やブラッシュアップが必要になるポイントだ。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="研究者からエンジニア--サーベイからアートへ">■研究者からエンジニア -サーベイからアートへ&lt;/h3>
&lt;p>インタラクティブチームに、CGの研究室出身のエンジニアが何人かいる。チームラボは「無限に花がわき出てくる」みたいなジェネレートする映像、水の波紋や流体が溶け出すみたいな現実のシュミレーション的な効果をよく使う。&lt;br>
彼らのプレゼンは、&lt;strong>これはxxxxというアルゴリズムを実装してみた、これは&amp;hellip;をみつけて実装してみた&lt;/strong>という紹介がたくさん出てくる。この&lt;strong>アルゴリズムの実装&lt;/strong>という行為は、アリモノのソースをコピーして意味もわからず使うみたいな話ではなくて、&lt;strong>論文をサーベイしてきて、内容を理解して、論文にある数式をプログラムにして、調整する&lt;/strong>、みたいな話だ。&lt;br>
しかもチームラボの場合こういうアウトプットは**きれいかな？気持ちいいかな？**みたいな評価になるから、数値で判断しづらい。&lt;br>
必ずサーベイから入る、すごく科学者っぽいアプローチだけど、評価は感覚でやることになる。&lt;br>
研究は英語で言うとresearchで、研究者はresearcherだ。エセ科学と科学の差は、ちゃんと過去のリサーチ・サーベイができてるかどうかにあると僕は思っている。&lt;/p>
&lt;h3 id="芸術家からエンジニア-感覚をプログラムで表す">■芸術家からエンジニア-感覚をプログラムで表す&lt;/h3>
&lt;p>インタラクティブチームには、美大出身のエンジニアも何人かいる。&lt;a href="http://teamlab.connpass.com/event/31962/">teamLab
Meet-up
#7「デザインとプログラム学んだ学生がチームラボ入社して4年経った」&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}で、そういうエンジニアの話を続けて聴いた。&lt;br>
彼らは手元に**「とりあえず作ってみた良い感じのアセット」を大量に持っている**。ちょっと時間があくと、新しいプログラムの実験をしているし、&lt;strong>VJなどの課外活動や個人作品&lt;/strong>も多い。&lt;strong>自分はコレが作りたくて作った&lt;/strong>みたいな感覚をとても大切にしていると感じた。メイカーとかティンカリングみたいな考えだとこっちのほうが近い。&lt;strong>自分の実感を元に作ったものが、未来のヒントになっていること&lt;/strong>はいっぱいある。&lt;br>
プレゼン見た感想で、&lt;strong>研究者出身の人とアプローチが違ってて面白い&lt;/strong>みたいなことを伝えたら、「自分のプログラミングスキルだと、見つけたアルゴリズムを間違いなく実装する自信ない」みたいな謙遜をしていたけど、彼らはパーティクルがたくさん出てくる処理をGPGPUで行ったり、&lt;strong>プログラミングとして難しいこともたくさんやっている&lt;/strong>エンジニアだ。&lt;/p>
&lt;p>うまい説明がみつからないけど、どちらもよいアウトプットを出していて、作り方にたくさんの共通点がある。どちらにも、ハッカーと画家的な視点がある。もちろん、アプローチの違いもある。こういうところを注目して何度も説明したりしていくと、エンジニアという仕事やエンジニアの集まりである集団の魅力がもっと伝わって楽しい社会になる気がする。&lt;/p>
&lt;p>インタラクティブチーム内のチャットだと、&lt;strong>どっちがつくっていて楽しいか&lt;/strong>みたいなやりとりをよく見かける。つくる面白さを重視して考えるのは、そう考えること自体が難しい（たとえば、僕は自分で作る人じゃないから、考えそのものができない）けど、エンジニア同士でしかできない、良いアプローチだ。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/c86c771abe76">September 3, 2021&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E8%80%85%E3%81%8B%E3%82%89%E3%82%A8%E3%83%B3%E3%82%B8%E3%83%8B%E3%82%A2-%E8%8A%B8%E8%A1%93%E5%AE%B6%E3%81%8B%E3%82%89%E3%82%A8%E3%83%B3%E3%82%B8%E3%83%8B%E3%82%A2-2016%E5%B9%B406%E6%9C%8817%E6%97%A5%E8%A8%98%E4%BA%8B-c86c771abe76">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>\#プロトタイプシティ 大平正芳章記念 出版1年振り返りイベント 高須正和/高口康太/澤田翔/藤岡淳一/伊藤亜聖/山形浩生/GOROman 残機と雑味 イベント録画まとめ</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/1-goroman/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/1-goroman/</guid><description>&lt;p>ニコ技深圳コミュニティのメンバーが中心になって執筆され、2020年06月にKADOKAWAより刊行された「プロトタイプシティ」は、この度第37回大平正芳記念賞
特別賞を受賞しました。（受賞についてのブログ）&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>ニコ技深圳コミュニティのメンバーが中心になって執筆され、2020年06月にKADOKAWAより刊行された「プロトタイプシティ」は、この度第37回大平正芳記念賞
特別賞を受賞しました。（&lt;a href="https://medium.com/ecosystembymakers/prototypecity-f500a8377897">受賞についてのブログ&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}）&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/ecosystembymakers/prototypecity-f500a8377897" title="https://medium.com/ecosystembymakers/prototypecity-f500a8377897">&lt;strong>書籍「プロトタイプシティ」 第37回大平正芳記念賞 特別賞を受賞&lt;/strong>&lt;br>
*ニコ技深圳コミュニティのメンバーが中心になって執筆され、2020年06月にKADOKAWAより刊行された「プロトタイプシティ」は、この度第37回大平正芳記念賞
特別賞を受賞しました。*medium.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://medium.com/ecosystembymakers/prototypecity-f500a8377897">&lt;/a>
６月に東京で行われる授賞式には、高口康太が出席しました。&lt;br>
ちょうどプロトタイプシティの出版から1年になります。授賞式の様子を含め、著者たちが集まってプロトタイプシティの振り返りとアップデートを話し合うオンラインイベントを行いました！&lt;/p>
&lt;p>■スピーカー（本での登場順）&lt;br>
高須正和&lt;br>
高口康太&lt;br>
澤田翔&lt;br>
藤岡淳一&lt;br>
伊藤亜聖&lt;br>
山形浩生&lt;br>
GOROman&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://togetter.com/li/1729982" title="https://togetter.com/li/1729982">&lt;strong>#プロトタイプシティ 大平正芳章記念 出版1年振り返りイベント
高須正和/高口康太/澤田翔/藤岡淳一/伊藤亜聖/山形浩生/GOROman
残機と雑味&lt;/strong>&lt;br>
*今月発売のForbesJAPAN
で日米中の新ビジネスを弊誌のスタッフが特集するので取材していましたが、私も参考までに以下の本を読んだら学べき点が多かったです。『イノベーション・リニューアル&amp;hellip;*togetter.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://togetter.com/li/1729982">&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/306e1a148fa3">June 19, 2021&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/prototypecity-306e1a148fa3">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>amazonのプリントオンデマンドとセールと文庫本(2016年03月08日）</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/amazon-2016-03-08/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/amazon-2016-03-08/</guid><description>&lt;p>■紙の本はだいじだ
電子書籍で読む人と紙の本で読む人はけっこう違う。僕は海外にいることもあるし、なるべくデジタルな方向に進みたいという気合いもあってぜんぶPDFかKindleで読んでいるけど、「本は紙でないと読みたくない／読まない」という人は今もとても多い。&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>■紙の本はだいじだ&lt;/strong>&lt;br>
電子書籍で読む人と紙の本で読む人はけっこう違う。僕は海外にいることもあるし、なるべくデジタルな方向に進みたいという気合いもあってぜんぶPDFかKindleで読んでいるけど、「本は紙でないと読みたくない／読まない」という人は今もとても多い。&lt;br>
街中でCDウォークマンやカセットテープを見かけることはすごく少なくなったけど、今でも本を読んでいる人はよく見かける。他の遊びに食われて本を読む人そのものは減っている話はあるのだろうけど、「電子書籍を読んでる風景と紙の本を読んでる風景」だと、後者のほうがよく見かける気がする。&lt;br>
多くの本は「読みたいから」読まれるものだ。電子書籍が本を読む行為の代わりにならない人は今もいっぱいいる。別物である以上、ラーメンすごく食べたい人に別の食べ物を勧めるようなもので、そっちが安かろうが場所を取らなかろうがどうにもならない。だから&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01AXRCDTU/hirayasutakas-22/ref=nosim/">メイカーズのエコシステム&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}が紙版でも出てることはありがたい。この本を読むような人はデジタルに対する嫌悪感が少ない人ばかりだと思うけど、かなりの人が紙版で読んでいる。（まだ集計期間がすぎてないので、どっちが売れてるかは僕はわからない）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>■amazonで紙の「&lt;/strong>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01AXRCDTU/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;strong>メイカーズのエコシステム&lt;/strong>&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}&lt;strong>」がセールされている&lt;/strong>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01AXRCDTU/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;br>
メイカーズのエコシステム&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}の紙の書籍版が、Amazonで安くなっている。&lt;br>
もともと2800円+税で3024円だったものが、今は税込みで2117円。30%以上安い。&lt;br>
出版社に話を聴いたら、「amazon側がお金を出して、オンデマンドのペーパーバック本をセールしている」とのこと。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>■プリントオンデマンドとは&lt;/strong>&lt;br>
メイカーズのエコシステムは、知り合いの伝手でいろんな出版社を回ったんだけど没ばかりでお蔵入りになりそうなところを、アマゾンのオンデマンドを前提にしたNextPublishing企画で拾ってもらって実現した書籍だ。このNextPublishing企画は、&lt;br>
・表紙や本のレイアウトなどの編集処理を企画化して省力化&lt;br>
・初版の刷り部数などを気にしなくていい、amazonに注文が入るたびに印刷・製本されるプリントオンデマンド&lt;br>
にすることで、より他で没になったような挑戦的なテーマ、新しい著者を拾っていく企画だ。&lt;br>
詳しくは&lt;a href="http://on-deck.jp/archives/20153613">出版したい人必見！
IT書籍の出版企画をふたたび募集します&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}に出版社から解説がある。&lt;/p>
&lt;p>普通の本は「版」を作って、印刷機を回して大量に「初版」を作る。それは&lt;strong>余るとそのまま在庫リスクになる&lt;/strong>から、部数の予測が出来ない本を手がけるのはコワイ。&lt;br>
もちろんどの本もたくさん読んでもらうために作るのだけど、「出版社」というプロの人たちはそういうことも考えながら企画をしているようだ。&lt;/p>
&lt;p>出版社で働く女性を描いた「働きマン」というマンガでは、&lt;br>
・自分の担当作家の部数を多くするために上司たちと交渉する&lt;br>
・多くの本屋で引き受けてもらい、棚のいいところを確保するために頑張って営業する&lt;br>
など、プロらしい大変そうな話が書いてあった。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*EGiF3VNooZgaESaT.png" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00YTSPHIE/hirayasutakas-22/ref=nosim/">[まとめ買い]
働きマン&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.03.07&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00YTSPHIE/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
プリントオンデマンドだと、オンライン書店に在庫関係なく置いてもらって、発注が来たらAmazonが印刷して送ってくれる。「働きマン」にあったようなしがらみは少ない。それがいいか悪いかはともかく。&lt;br>
欠点は、&lt;strong>たくさん部数が出るなら、版を刷る以前のやり方のほうが安い&lt;/strong>こと。すごく少部数な、大学の先生が授業で使う生徒だけのために書いた本などは5&amp;ndash;6千円やもっとすることもあった。オンデマンドならそんなことはない。Nextpublishingのシリーズを見ると、だいたいはページ数に比例して価格がついている。（メイカーズのエコシステムは寄稿も多くて400ページの本になったので、ムリして多少割安にしてくれたようだけど、Nextpublishingシリーズでは高い方の定価だ）&lt;br>
&lt;strong>ページ数や部数に正比例して費用がかかっていく&lt;/strong>から、ベストセラー本をオンデマンドでつくるわけにはいかない。&lt;br>
プリントオンデマンドについては&lt;a href="http://fladdict.net/blog/2011/04/amazon-ondemand.html">fladdictさんが詳しい解説&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}を書いている。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>■文庫版がはやく出るような効果が起こる？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一方で、このセールはいくつか別の効果も生んでいる。&lt;br>
一つは単純に、本がたくさん売れたようだ。ついつい僕は本のランキングを見てしまうのだけど、安くなったらいきなり工学カテゴリで8位とかになっていた。なんとなく気になっていたものがセールになるのはお得感ある。僕もよくそれでKindle本を買っている。（ただし、&lt;strong>値段にだけ釣られて本を買っても読まない&lt;/strong>ので気をつけるようにしている）&lt;br>
それにより、出版社インプレスR&amp;amp;Dの側で、「ちょっと多めに作って本屋さんにも配本しようか」みたいな話も出てきた。&lt;br>
5月3日に、メディアアーティストの&lt;a href="https://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar985032">八谷さん&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}や、共著者のみなさんと一緒に、出版記念イベントを考えていて、出版社のインプレスR&amp;amp;Dさんにも、「チケットと本をセットで売るので割引販売とかできませんか」みたいな相談をしていた。そのときの金額も、amazonと同程度ぐらいにはしたい。&lt;br>
そうすると単行本としてまとまった数が割安でできるかもしれない。今回の本の場合、けっこう時間を使って書いたし、売上げは会社に入るようにしてもらってるので、売上げが上がるのはありがたいし読んでもらえる人が増えるのはそれ以上にありがたい。&lt;/p>
&lt;p>内容が変わらないのに安くなる（かもしれない）のは、買う方としては釈然としない思いもある。なにしろ今のセール金額は、僕が著者割+送料で10冊買った（本の登場人物など、世話になった人に差し上げる用）のより安い。一人で10冊買った人は他にいないと思うので、僕がいちばん割多めに払ってる気がする。&lt;/p>
&lt;p>でも、僕も学生の頃は、欲しい本でも「全10巻」とかになると、そこに払うお金は工面できなくて、古本で買い集めたり文庫に落ちるまで我慢してたりした。当時はいくつも、「文庫になったら読もう」と思っているシリーズがあったものだ。本の内容が変わらずに（文庫版後書きとかでむしろ分量が増えたりする）値段が下がるのは前からよくあった。&lt;br>
また、よっぽど類書が多くない限り、「安いからこっちの本にするか」みたいなのも働きづらい。&lt;br>
・発売当初はオンデマンド（割高）&lt;br>
・たくさん売れると単行本扱いやセール（割安）&lt;br>
・在庫がなくなって、でももう一回大量生産するほどではないとまたオンデマンド（割高）&lt;br>
みたいな感じになるのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>よいことなのか悪いことなのかは、正直よくわからない。これまでの本の作り方や流通のさせ方にもいいことはあるんだろう。&lt;br>
少なくとも&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01AXRCDTU/hirayasutakas-22/ref=nosim/">メイカーズのエコシステム&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}にとっては、オンデマンドで出してもらったことと、今紙版のセールやってもらってることはいいことなのだと思う。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/4f506086db28">June 1, 2021&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/20160308-4f506086db28">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>ピクサー展と映画「インサイドヘッド」(2016年04年04月 ブロマガから移行)</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/2016-04-04/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/2016-04-04/</guid><description>&lt;p>■チームラボのart-fan活動&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="チームラボのart-fan活動">■チームラボのart-fan活動&lt;/h3>
&lt;p>チームラボで最近、art-fan活動というものが行われている。&lt;br>
もともとslackでデザイナー・CGやインタラクティブのエンジニアなどがお互いオススメの美術展やイベントを社内シェアしたり感想を言い合ったりする活動からはじまったのだけど、&lt;/p>
&lt;p>「僕らアートとかやってるから、見に行ったり感想をシェアするのは仕事にとってもいいことなんじゃないか」&lt;/p>
&lt;p>ということになって、報告したらチケット代が出るようになっている。&lt;br>
自然発生的に始まったこういうことに、補助がついて促進されるのはいいことだ。報告のやり方やため込み方はまだ決まっていないけど、シェアするためというよりも美術展に行く回数を増やすために活動をしているわけだから、やってるほうが面倒にならないように進められるといいと思う。&lt;/p>
&lt;h3 id="ピクサー展はすばらしかった">■ピクサー展はすばらしかった&lt;/h3>
&lt;p>4/1に新卒が入ったところでart-fan活動の話を紹介して、「今週末ピクサー展行くよー」と案内をしたら、その後slackのチャットルームで何人かから手が挙がって、現代美術館まで行ってきた。土曜の朝一に行ったのに大変な混雑で、中ではみんなバラバラに見たいものを見ていた。僕は2時間程度で力尽きて退出したけど、夕方まで見ていた社員もいたようだ。&lt;/p>
&lt;p>ピクサーは集団でクリエイティブを積み重ねている。監督の指示通りに役割分担する、せいぜいが足し算の積み重ねじゃなくて、それぞれが専門性を生かしながら、互いの領域を超えて作品のためにアイデアを出し合う積み重ねだ。映画を撮る上で、&lt;/p>
&lt;p>・最初に脚本家がシナリオを書く&lt;br>
・シナリオを読んだ画家がキャラクターの絵（漫画）を書く&lt;br>
・漫画を脚本家が見て「これがイメージどおり」みたいなのを選ぶ&lt;br>
・選ばれたキャラクターのいろんなシーン、小さい頃とか派生するストーリーと絵を描く。&lt;br>
多くはシナリオに書かれておらず、捨てられるものも多いが、どんどん物語は厚みを増していく。&lt;br>
・それをもとにクレイモデルをつくる・クレイモデルをいろんな角度から見て検証して、さらに物語を厚くする。&lt;/p>
&lt;p>動きについても、フラメンコにかぶれたオモチャの人形であれば、人形とフラメンコの両方にすごい検証をする。アニメーターが実際にフラメンコを習って踊ったりする。&lt;br>
そういう積み重ねであの作品ができているのが感動した。&lt;/p>
&lt;p>プロセスや役割を説明するドキュメンタリービデオがすごく面白い。置いてある絵コンテ、クレイモデルなども圧倒的な美しさ。しかも、全体の90%は捨てられて映画には使われない。全員が、その90%がないと最後の10%が生まれないことを知っている。&lt;/p>
&lt;h3 id="映画インサイドヘッドが最高すぎた">■映画「インサイドヘッド」が最高すぎた&lt;/h3>
&lt;p>ピクサー展が超よかったのでピクサーの映画が見たくなり、会場で知った「インサイドヘッド」を見た。&lt;br>
この映画を選んだのは、ストーリーを展示会で見て興味をもったからだ。&lt;/p>
&lt;p>人間の脳/人格は、ヨロコビ カナシミ イカリ ビビり
嫉妬（むかつき）の5つの感情でできている。&lt;br>
ヨロコビが人間を駆動するが、ネガティブな感情も必要で、怒りがないとスポーツやトレーニングはできないし、嫉妬がないと他人への関心はない。悲しみがないと共感もない。&lt;br>
むしろ、ネガティブな感情ほど理性との結びつきが強いのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>単純な喜びにあふれていた子供は、様々な記憶と思い出を経て、その人なりの人格を作っていく。怒りが支配的だとビジネスでパワーがでそうだし、母親は子供に共感してくれる。&lt;br>
その、脳内の人格形成の様子をコメディにしたアニメーションだ。&lt;/p>
&lt;p>感情や脳の働きについては、どれもどこかで聞いたような話だ。立派な心理学の本にも安っぽい自己啓発の本にもこういうことは書いてある。&lt;br>
この映画がすごいのは、きちんと調べてあるだろうことだけでなく、それをキャラクター、色相、音楽、表情などあらゆる要素を使ってエンターテイメント化し、僕らをきちんと笑わせ、新しい発見と気づきを与え、そして深く考えさせることだ。&lt;/p>
&lt;p>僕は &lt;a href="https://twitter.com/pha">@pha&lt;/a>
さんや &lt;a href="http://twitter.com/esehara">@esehara&lt;/a>
とギークハウスのお茶の間のテレビにchromecastして見ていて、みんな見ながら手元のパソコンをいじる気ばりばりだったんだけど、結局ずっと画面を見て、時に笑いや歓声を上げていた。&lt;/p>
&lt;p>いくらでも深くも浅くもなるテーマを念頭に置いて作られたアメリカの子供向けムービーが、すばらしい物語をとおして、違う文化圏の中年を魅了し、新しい気づきとエネルギーを与える作品になっていた。&lt;br>
映画が終わると、すごく人と話したくなり、映画の感想を伝えたくなった。&lt;/p>
&lt;p>今ならGoogle
Playで250円で借りて見られるので、ぜひ見てみるといいと思う。もちろん視聴環境がいいほどいいけど、スマホの画面で見ても感動できると思う。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/69e841a14db8">June 1, 2021&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/%E3%83%94%E3%82%AF%E3%82%B5%E3%83%BC%E5%B1%95%E3%81%A8%E6%98%A0%E7%94%BB-%E3%82%A4%E3%83%B3%E3%82%B5%E3%82%A4%E3%83%89%E3%83%98%E3%83%83%E3%83%89-2016%E5%B9%B404%E5%B9%B404%E6%9C%88-%E3%83%96%E3%83%AD%E3%83%9E%E3%82%AC%E3%81%8B%E3%82%89%E7%A7%BB%E8%A1%8C-69e841a14db8">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>「ハードウェアの製造はハードだ」と書いていたら紙の本もハードだった件と出荷遅れのおわび (2016年02月04日)</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/2016-02-04/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/2016-02-04/</guid><description>&lt;p>※結局2016年2月15日にamazonから出荷開始されたようです。お待ちいただいた皆様ありがとうございます。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>※結局2016年2月15日にamazonから出荷開始されたようです。お待ちいただいた皆様ありがとうございます。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01AXRCDTU/hirayasutakas-22/ref=nosim/">メイカーズのエコシステム 新しいモノづくりがとまらない。 (OnDeck
Books（NextPublishing）)&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.02.04&lt;/p>
&lt;p>インプレスR&amp;amp;D (2016&amp;ndash;01&amp;ndash;29)&lt;br>
売り上げランキング: 1,427&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01AXRCDTU/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
「&lt;a href="http://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar941066">メイカーズのエコシステム&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」の本のなかや、先日のブログ&lt;a href="http://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar956754">「ハードウェアを一般販売するのは超大変だ！！！！！
それでも面白い！」
に30万円投資してみた結果&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}などで、&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>ハードウェアは、物理的なもので、プログラマが書いたコードがそのまま届くソフトと違い、プロトタイプ開発と量産のあいだにすごく壁があって、その壁を越えるのに苦労して、予定より1年ぐらい遅れることもあります。&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>のような主旨のことを書いた。具体的には、たとえば3Dプリンタで出せるCADデータがそのまま射出成形機の金型で使えるとは限らないし、パソコン上ではレモン色のつもりだけど印刷してみたらオレンジになっちゃった、みたいな、「よくあるけど事前に予想するのはビギナーだと難しい」みたいな話だ。&lt;/p>
&lt;p>で、そんなことを書いていたら出版社から、「amazonで紙版をつくるオンデマンドプリントのsampleが届いてみたら、製本がおかしなことになっていて再作成をお願いしました」という連絡が届いた。&lt;/p>
&lt;p>メイカーズのエコシステムは、基本的には文章を読む本だから縦書きになっている。これは出版社が草稿読んでくれたときに出たアイデアで、たしかにその方が読みやすい。（Arduino=アルドゥイーノみたいにぜんぶなおさないとならないので、編集は大変だったと思う）&lt;br>
でも、内容が内容だけに、僕の原稿にはかなりの量の英文、英字、URLも入ってるし、中国の人名や地名は簡体字で書いていた。現地の資料からコピペしたものもある。&lt;br>
図版もメチャメチャ多い。でも僕らは、どうしても「図版はまとめて本の最後」みたいにしたくなかった。現地の写真はかなり大事なのだ。&lt;br>
電子書籍は、ワープロソフトみたいに文字がフローして、「ここからここまでが１ページ」という概念がないから、図版を狙った場所に入れるのはけっこう大変で試行錯誤を繰り返していた。正解がない状態での試行錯誤だ。アチラが立たねばこちらが立たず、簡体字がいきなり空白になったりもしながら、「どうしようかなー、日本の漢字に直すか英語にするか、、」みたいな試行錯誤が続いた。じつは僕の最初の職業はマルチリンガルの家電説明書をPDF+DTPで作っている会社で、2003年頃で知識が止まってるけど、文字コードの話には強いつもりでいたのだ。でもいざやってみると大違い。&lt;/p>
&lt;p>これを電子書籍のデータにするのはそうとう大変で、僕も原稿に手を入れたし、出版社のひとたちはいろいろと調べて選択肢を出したり、問題を解決してくれたりした。電子書籍については出版できるクオリティまで来た。後からアップデートもできないわけじゃない。&lt;/p>
&lt;p>今度は紙版で問題が生じたらしい。紙版はPDFをもとに「正解」がある問題として対処できるけど、苦労してPDFまで持ってきたファイルが、一発で紙版になるとはいかなかったようだ。&lt;/p>
&lt;p>印刷機があいてだと、僕にできることは何もない。amazon+出版社から、「そんなに大きい遅れにならなそうだけど、2/6に影響があるかもしれない」というレベルでの連絡があった。紙は電子と違ってアップデートができないから、より「ちゃんとつくる」必要がある。そして、「遅れるかも」というこのブログ記事を書いて数時間後に、「問題が対処できて、発売日が再設定できるけど、12日を目標、もうすこしかかるかも」という連絡が届いた。(amazonでは17日と表示されている)。別エントリにしようかとも思ったけど、それも読みづらいだろうし、バタバタでかっこわるいけどここに追記する。&lt;/p>
&lt;p>確定してから連絡してもいいのかもしれないけど、ぼくだったら事前に聴いた方がありがたいし、遅れた分は何か追加で原稿書いたほうが良い気がしたので、ここにポストします。さすがにKickstarterのハードウェア製造よりは予想外の問題が少ないのですが、2週間ぐらいは遅れる模様。&lt;br>
また、アップデートできない紙版なので、「なるべく、納期よりきっちり重視でいきましょう」と話しています。今週末から、深圳の工場は旧正月で2週間ぜんぶ止まるけど、日本は旧正月もない。&lt;/p>
&lt;p>もちろん、僕たちが売っている場所はamazonで、Kickstarterではない。きちんと届くことを当たり前に信用してモノを買う場所だ。そこで納期を明示して出したものが遅れるのは本当に申し訳ない。早く読みたいと言われるのは言葉に尽くせないぐらいありがたいことだ。&lt;/p>
&lt;p>お待ちいただいている皆様ゴメンナサイ。メイカーフェアやニコニコ超会議でお会いした時に本見せていただいたら、せめてもの気持ちで世界のメイカースペースでもらったステッカーなど差し上げます。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/d967af97a2c2">May 20, 2021&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/20160204-d967af97a2c2">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>シンガポールのスタートアップをGoogleが買収し、シンガポール拠点のエンジニアチームがさらに大きくなる(2016年02月21日)</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/google-2016-02-21/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/google-2016-02-21/</guid><description>&lt;p>PARTICIPATION, NOT PERMISSION
-エンジニアマインドを持つ政治家が、世界で最初の「スマート国家」を目指すシンガポール&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;a href="https://wirelesswire.jp/2015/05/30465/">PARTICIPATION, NOT PERMISSION
-エンジニアマインドを持つ政治家が、世界で最初の「スマート国家」を目指すシンガポール-&lt;br>
&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}で書いたように、シンガポールのリー・シェンロン首相や、外務大臣兼スマートネイション推進担当大臣のヴィヴィアン大臣はテクノロジーにメチャメチャ詳しく、かつ好きなことで知られている。&lt;/p>
&lt;p>シンガポールとITでニュースというと、最近&lt;a href="http://uniunichan.hatenablog.com/entry/20160217Rakuten">楽天の撤退&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}が話題になっていたけど、そのあいだ&lt;br>
4日ほど、首相と外務大臣はASEAN-USサミットのためにシリコンバレーに言っていた。&lt;br>
二人のFacebookを見るだけで楽しそうにまわっていたのがわかる。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*48tgXVRknN5mUuRM.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>ただ会っただけでなくて、それぞれの会社で働く多くのシンガポール人従業員と会話してシリコンバレーの良さを聴いたり、一緒に写真を撮ったりしている。これはすごくよいことだ。&lt;br>
たとえば日本からメジャーリーグに行った野球選手、イチローみたいな人に向かって、国の代表が日本のことばっかり聴いたり、早く帰ってこいと言うよりも、応援したほうが野球ファンは嬉しいだろう。二人はよく「世界のIT最先端の会社でシンガポール人は活躍してる」と誇らしげに語る。彼らの中で狭いナショナリズムよりもエンジニアリングは上位にある。&lt;br>
しかもそれらの会社を訪問してすぐに、二人は、「よりエンジニアリングがセクシーに思われる国にする」とコメントをだしている。&lt;/p>
&lt;p>各IT企業も、Facebookならザッカーバーグ、Googleならエリックシュミットとセルゲイブリンなど、トップそのものが直接出てきているし、社交辞令以外の交流をしていたようだ。ザッカーバーグは自らのFacebookにアツいコメントを残している。&lt;br>
間違いなくシンガポール首相よりザッカーバーグのほうが有名で、どっちかというとムリヤリ写真撮らせてもらって自分のFacebookにあげるようなところを、先方が上げてくれるのはすごい。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*4aT66WLWN8dKmInE.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>スマートネイションがらみでいくつも話をしていたらしいし、実際に実になる交渉もしてるんだろうと思っていたら、二人が帰ってきて1週間もたたないうちに、Googleから&lt;br>
「&lt;a href="http://googleasiapacific.blogspot.sg/2016/02/building-engineering-team-in-singapore.html">シンガポールに新しいエンジニアリングチームを作る&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」&lt;br>
というニュースが出た。ヴィヴィアン外務大臣は直接Facebookでそれに言及してる。シンガポール関連のITニュースは、ヴィヴィアン大臣のFacebook見てる方がメディアより正確なことがよくある。&lt;/p>
&lt;p>内容は、Pie.coというSlackのような企業内メッセージングシステムをつくっているシンガポール発のスタートアップをGoogleが買収し、さらに多くのエンジニアを雇用して、エンジニアチームを大きくすると言う話だ。&lt;br>
東南アジアのスマートホンベースのインターネットはさらに拡大していて、よい回線とデータセンターのあるシンガポールは、そこに向けた拠点として最高だと書かれている。&lt;/p>
&lt;p>そして、今日になって、&lt;a href="https://blog.ghost.org/moving-to-singapore/">ghost&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}というイギリス発の有料ブログプラットフォーム（使ったことないけど、たぶんnoteみたいな感じ？）が、イギリスからシンガポールに移るというニュースを出した。そこまで有名な会社じゃないと思うけど、ヴィヴィアン大臣は早速自分のFacebookに、「今はGithubのブログ機能を使ってるんだけど、良いサービスは探してるんだよねー」とコメントしている。たぶんghostの人たちも、いきなり外務大臣からコメントされるとは思わなかったんじゃなかろうか。&lt;/p>
&lt;p>書籍にも1章ほぼシンガポールのスマートネイションの話を書いたけど、シンガポールの政治家たちは、ほんとうにメイカーたちのエコシステムの中にいるなあと思う。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*RWWd47qOpXDe_grY.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01AXRCDTU/hirayasutakas-22/ref=nosim/">メイカーズのエコシステム 新しいモノづくりがとまらない。 (OnDeck
Books（NextPublishing）)&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.02.20&lt;/p>
&lt;p>インプレスR&amp;amp;D (2016&amp;ndash;01&amp;ndash;29)&lt;br>
売り上げランキング: 3,787&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01AXRCDTU/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/d0305be10491">May 20, 2021&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/20210621-d0305be10491">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>タイにTechshopやDMM.Make AKIBAみたいなスペースができた(2016年02月03日)</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/techshop-dmm-make-akiba-2016-02-03/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/techshop-dmm-make-akiba-2016-02-03/</guid><description>&lt;p>アメリカでスイッチサイエンスみたいな会社をやって成功した、タイ出身のPan
Tulabadiは、「できれば故郷のタイでもビジネスがやりたいし、いまならできるんじゃないか」と思って、2015年にタイ法人もつくって、アメリカ法人といっしょに経営している。&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>アメリカでスイッチサイエンスみたいな会社をやって成功した、タイ出身のPan
Tulabadiは、「できれば故郷のタイでもビジネスがやりたいし、いまならできるんじゃないか」と思って、2015年にタイ法人もつくって、アメリカ法人といっしょに経営している。&lt;br>
バンコクでのメイカームーブメントについては、去年Codezineに書いた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://codezine.jp/article/detail/8728">急速に燃え上がるタイのMakerムーブメント
～深圳で火がついたムーブメントが今、アジアに飛び火している&lt;/a>
そのPanが、こんどは政府が作ったサイエンスセンターの中に、小規模量産までサポートするスペースをたちあげ、バンコクの新聞に取り上げられた。&lt;/p>
&lt;p>・タイの電子工作の産業規模&lt;/p>
&lt;p>・タイの人がメイカーをどう捉えてるか&lt;/p>
&lt;p>・狙いと、市場化という点では、日本より進んでるんじゃないか&lt;/p>
&lt;p>なども書いてある面白い記事なので、許可を得て翻訳する。&lt;/p>
&lt;p>英文記事&lt;/p>
&lt;p>Gravitech opens research facility for innovations&lt;br>
&lt;a href="http://www.bangkokpost.com/tech/local-news/840900/gravitech-opens-research-facility-for-innovations">http://www.bangkokpost.com/tech/local-news/840900/gravitech-opens-research-facility-for-innovations&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Gravitech、イノベーションのための研究設備を公開&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Gravitechは、アメリカのネバダに本拠地がある電子機器の開発会社である。&lt;/p>
&lt;p>2016年1月27日、かれらは2000万バーツ（7000万円）の電子機器R&amp;amp;Dセンターを、バンコクのサイエンスセンターにオープンした。&lt;/p>
&lt;p>このセンターは、アマチュアによるIoTや、Machine to
Machineの開発を、より商品化していくものである。&lt;/p>
&lt;p>「我々は、タイ政府のスタートアップ補助政策により、さらにタイのスタートアップが伸びていくと予想している」と、Sharnon
Tulabadiタイ社長は語る。&lt;/p>
&lt;p>Pathum Thani&amp;rsquo;s Rangsit に位置する National Science and Technology
Development
Agancyにある、200平方メートルのR&amp;amp;Dセンターは、Gravitechの2番目タイ拠点である。&lt;/p>
&lt;p>このセンターは、電子機器の組み立てラインやPCB作成設備をそなえ、イノベーターや量産会社のプロトタイプ開発を助ける。&lt;/p>
&lt;p>Sharnonは、プロトタイプ作成に、大規模な機械は不要だと語る。&lt;/p>
&lt;p>「我々の設備はこれまで一年かかっていたプロトタイプ開発を数ヶ月でを可能にする。」&lt;/p>
&lt;p>ここの設備で、スマートホンのようなものの量産試作ができる
とSharnonは語る。&lt;/p>
&lt;p>このセンターは、ガジェット発明のようなクリエーションをして儲ける人がより増えるようにプロモーションしていく。&lt;/p>
&lt;p>「もちろん僕たちは、発明されたものをより多く海外で売ることをサポートしていく」&lt;/p>
&lt;p>Grabitechは、すでに12のスタートアップがこの設備を使っていると説明している。&lt;/p>
&lt;p>Sharnonは、タイにはクリエイティブなデザインの基盤も、国内の製造業もあるから、イノベーティブな製品開発の中心になれると考えている。&lt;/p>
&lt;p>タイではまだよちよち歩きといえるアマチュアによる製品開発は、アメリカでは10年以上の歴史がある。&lt;/p>
&lt;p>IoT製品開発を助けるためのツールキットも、数えられないぐらい伸びている。&lt;/p>
&lt;p>今のところ、タイのツールキットは300万バーツ以下（1100万円）と考えられている。&lt;/p>
&lt;p>&amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; -&lt;br>
こういうのもメイカーズのエコシステムだと思う。&lt;br>
チェンマイで、面白いスタートアップが始動していて、先週末見てきた。英文レポートはこっち。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar963083">Maker Innovation from small town in Thailand, ChiangMai Maker Party
2016
report.&lt;/a>
ので、これも後ほどどこかのメディア（たぶんCodezine）でレポートします。&lt;/p></description></item><item><title>「ハードウェアを一般販売するのは超大変だ！！！！！ それでも面白い！」 に30万円投資してみた結果(2016年01月26日)</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/30-2016-01-26/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/30-2016-01-26/</guid><description>&lt;p>メイカーズのエコシステム 新しいモノづくりがとまらない。 (OnDeck
Books（NextPublishing）)&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01AXRCDTU/hirayasutakas-22/ref=nosim/">メイカーズのエコシステム 新しいモノづくりがとまらない。 (OnDeck
Books（NextPublishing）)&lt;/a>
&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01AXRCDTU/hirayasutakas-22/ref=nosim/">メイカーズのエコシステム 新しいモノづくりがとまらない。 (OnDeck
Books（NextPublishing）)&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.02.01&lt;/p>
&lt;p>インプレスR&amp;amp;D (2016&amp;ndash;01&amp;ndash;29)&lt;br>
売り上げランキング: 1,372&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01AXRCDTU/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
これは、&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01AXRCDTU/hirayasutakas-22/ref=nosim/">メイカーズのエコシステム&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}を書きながら、「この部分は僕のブログでも公開したいな」と思っていたモノだ。もう少し時間ができたら書こうと思っていたけど、伊予柑のすばらしいレビュー「&lt;a href="http://ch.nicovideo.jp/iyokan_nico/blomaga/ar956725">夢見るギークのTell
Your
World?&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」を見て、今書こうと思い直した。（し、もともとは転載するつもりだったのだけど、改めて書き直した。）&lt;br>
特に**ハードウェアを一般販売するのは超大変だ！！！！！
それでも面白い！**の一言にグッときた。たしかに、!が５つつくほど大変だと思う。本では、ここに書いたような内容は、「クラウドファンディングと同人誌マーケットがちょっと似ている」ような部分だったり、「ハードウェアを作るのは本当に大変」さを説明した部分に出ている。本の方では、下の表の中のOTTOに注目して、アップデートの内容をざっくり訳したりしていて、全部転載するのはちょっと長すぎるし、その前の章を読んでないとわかりづらいと思われる。&lt;/p>
&lt;p>下の表は、僕が2014&amp;ndash;15年の２年間で、Kickstarterで支援したプロジェクトのリストだ。書籍では51ページに掲載されている。&lt;/p>
&lt;p>僕は１４のハードウェア系プロジェクトに合計２５９９ドルを出資している。（相手のサイトに名前入れるだけとか、ステッカーみたいなカンパ系は含めていなくて、モノを約束しているやつだけ）&lt;/p>
&lt;p>うち、いまのところ手元に納期どおりにモノが届いたのはわずか２プロジェクト３９８ドルぶんだけ。金額では全体の２割にも満たない。数ヶ月以上、大幅遅れしたのは６９６ドル分。提示された納期がまだ来てないから、期待を込めて待っているのは３３７ドルぶん。ちゃんと来たプロジェクトより多い１１８８ドル分は納期遅延で、進捗状態のメールはよく来るけど、正直いつ来るのかわからない。&lt;br>
赤字のものは、納期通りにこなかったけど、執筆時には届いていたもの。赤字の上に背景がグレーになっているものは、執筆時でも来ていなかったものだ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*KJa-CK0yCpG-aVPe.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>いつもガジェット系のニュース見てる人ならわかると思うけど、この表にのってるのは実現性の薄い「きわもの」ではない。&lt;strong>腕輪から手にプロジェクションするのだけど、なぜか黒色が出てる&lt;/strong>（光の三原色で色を出すはずなのになぜ？）的なものは入っていない、しっかりしたほうのもので、僕はたぶんコンサバな、あまり冒険してないほうのプロジェクトに出資してるほうだとおもう。（えー？と思ういうプロジェクトに出資する人が、だまされてるのか「こまけえことはいいんだよ」なのかは興味ある。僕が見て怪しいと思うことぐらい、Kickstarter使うような人ならかなりの人がわかるはずだ。）&lt;/p>
&lt;p>CNNは2012年に、「&lt;strong>ハードウェア系のプロジェクトで、成功した（出資が集まった）もののうち、82%はきちんと出荷できていない&lt;/strong>」という&lt;a href="http://money.cnn.com/interactive/technology/kickstarter-projects-shipping/">レポート&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}を出した。その後Kickstarterでは審査を厳しくして、CGだけの製品ビデオを禁止したり、「（プロジェクト成功についての）リスクとチャレンジ」の項目をきちんと書け、という指導をした。同時に出資するお客さんに対して、「&lt;strong>Kickstarterはお店じゃない&lt;/strong>（ので、お店と違ってきちんとこなくても覚悟しよう）」という&lt;a href="https://www.kickstarter.com/blog/kickstarter-is-not-a-store">キャンペーン&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}を貼った。&lt;/p>
&lt;p>どうやら、作る方への規制は、そこまで効果が無かったーおそらく、多くはもともと頑張ってるのに遅れてたわけだし、大半のプロジェクト主は不具合を隠してたんじゃなくて、&lt;strong>自分でもわからないぐらい脳天気だった&lt;/strong>ーようなのに対し、お金を出す側はあまりコリず、時間通りに来なくても出資しているようだ。&lt;/p>
&lt;p>伊予柑とこの話をしていて、「&lt;strong>同人誌だなー。同人誌、買うけど読まないなー&lt;/strong>」と言われて腑に落ちた。&lt;/p>
&lt;p>僕はあまり、見ないブルーレイBOXやDVDセット、握手券としてのCDは買ってない。でも、上記のハードウェアを買った理由の大半は、「プロジェクト主に実際に深圳で会って、もっと仲良くなりたかった」「メイカーフェアで見かけて面白いと思った」「なんか届いたらネタ的に面白そうだ」などだ。&lt;br>
&lt;strong>買った瞬間までがネタ&lt;/strong>の同人誌や、&lt;strong>近づく手段としての握手券付きCD&lt;/strong>と、そういえばあまり変わらない。２年間で慣らすと月１万円ちょっとなので、そのぐらいの割合で&lt;strong>実用性のないもの&lt;/strong>を買ってる人はけっこういる気がする。僕は自転車とかパソコンの自作に使っていたようなお金を、シンガポールに来てから使わなくなったからコレに使い始めた気がする。飲み会もなくなったし。&lt;/p>
&lt;p>赤字で書いてある、つまり来ていないプロジェクトも、月一ぐらいでは進捗のメールを送ってくる。「自分たちで手作業で製造始めてみたら一個つくるのに半日かかってとてもダメなので中国で工場探す」とか、「360度を３つのレンズで写真撮るんだけど、なぜかカメラごとにホワイトバランスが違っちゃってて合わせるのに苦労してる」みたいな、しょーもないものも多い。プロジェクトによってはそのメールの方が面白くて、むしろ&lt;strong>コイツら、コンテンツ作るためにプロジェクトやってないか？&lt;strong>と思うものさえある。ほとんど&lt;/strong>ニコニコ技術部の失敗動画&lt;/strong>のノリだ。&lt;br>
でも、そうやって報告しているプロジェクトの多くは、更新される「また遅れました」のお知らせに対して、出資者からの応援のコメントがつく。そういうとき僕もちょっと、「ああ、メイカーフェアで見たあの人は頑張ってるし、その頑張りが伝わってるなあ」と思ったりするのだ。しょーもない失敗でも。そして、&lt;strong>大変そうだけど頑張って問題解決するの楽しそうだなあ&lt;/strong>と思ったりもするのだ。メールだけ空元気なのかもしれないけど。&lt;/p>
&lt;p>上記の表でたった２つのきちんと到着したプロジェクト、&lt;a href="https://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar956754">Pebble
Time&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}と&lt;a href="https://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar956754">Makeblock&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}は立派だ。ほかにも、石渡さんのRapiroなど、見事に出荷したプロジェクトはある。それは彼らの優秀さの証でもあるし、個人ベースに始まったメイカーでもメーカーのようなことが本当にできるという証明でもある。クリスマスプレゼント用に買うなら、彼らから買うべきだろう。（そういう用途にKickstarterを使うのは、そもそもオススメできないけど。）&lt;/p>
&lt;p>もちろん、不誠実なプロジェクトは責められるべきだし、うまくルールを作って排除できるならしたほうがいい。なんとなく立ち消えになったようなプロジェクトはむしろ他の人の参考になるように情報公開したほうがいいと思う。&lt;/p>
&lt;p>きちんとした人を尊敬することと、できないけどチャレンジする人を生暖かく見守ることは両立する。というか、そういう&lt;strong>自分に対するブレーキの外れたアホな人&lt;/strong>がいないと、クラウドファンディングは面白くない気がする。マニアが自嘲的に言う、&lt;strong>養分&lt;/strong>というのはなかなか含蓄のある言葉だと思う。&lt;/p>
&lt;p>いくつかのプロジェクトに出資してる人にとって、ここに書いたぐらいの確率でモノの到着が遅れる・場合によってはコケて来ないこともあることは、よく知られた話なのにもかかわらず、ハードウェア系のプロジェクト数も出資金額も増えているのは、いまいち合理的な説明がつかないけど、面白い現象だと思う。&lt;/p>
&lt;p>追伸：&lt;br>
ハードウェア以外の事例も入ってる（というか、Kickstarterはもともと映画撮る資金をみんなから集めるものだったので、あたりまえである）ので、引用しようと思ったけどうまい部分が見つからなかったけど、Tokyo
Otaku
Modeのこの&lt;a href="http://blog.otakumode.com/2016/01/25/Crowdfunding-Latest-Circumstances/">エントリ&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}すごくいいですね。Kicksterterの使われかたや傾向、全般に興味ある人はぜひ。「お金が集まらないプロジェクトは、惜しいところまで行くんじゃなくて、たいていカスりもしてない」とか、「だいたいのプロジェクトは失敗してる」みたいな興味深い話に、きちんとした集計がついてます。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*ZvJggj0XliMPsYIi.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01AXRCDTU/hirayasutakas-22/ref=nosim/">メイカーズのエコシステム 新しいモノづくりがとまらない。 (OnDeck
Books（NextPublishing）)&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.01.25&lt;/p>
&lt;p>インプレスR&amp;amp;D (2016&amp;ndash;01&amp;ndash;29)&lt;br>
売り上げランキング: 1,871&lt;/p></description></item><item><title>Bitcoin＝もう一つのお金 と Fintech=今のお金 (2016年1月13日)</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/bitcoin-fintech-2016-1-13/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/bitcoin-fintech-2016-1-13/</guid><description>&lt;p>自分の頭の整理のために書いてみる。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>自分の頭の整理のために書いてみる。&lt;/p>
&lt;p>Bitcoinの話とFintechの話が一緒に語られることは多いけど、あんまり関係がない別の話だと僕は認識している。言葉の定義は人によって揺れがあるけど、「僕はこう思う」をまとめるのは、この先つづけて考えるのに大事なことだ。&lt;br>
シンガポールはこの関係のイベント多くて、今年は見に行くこと多そうだし、一回まとめて描いておくと、「ここが違う」みたいな話もできる。&lt;/p>
&lt;p>ハッカースペースシンガポールに置いてあるビットコインATM。シンガポール人の僕のハッカー友達がこういうのを置く理由は、「なんか楽しそうだし知りたいだろ」である。&lt;/p>
&lt;h4 id="今のお金を相手にするfintech">今のお金を相手にするFintech&lt;/h4>
&lt;p>FinTechは、今のお金をテクノロジーの力でナントカしよう、という話だ。&lt;br>
たとえばお金持ちは、専用のファンドマネージャーに運用してもらえる。プライベートファンドマネージャーがやっていることは、お金を&lt;br>
・すぐ換金できるもの（利率が低い）&lt;br>
・すぐ換金できないもの（利率が高い）&lt;br>
・利率が高くリスクも高いもの&lt;br>
・利率が低くリスクも低いもの&lt;br>
に最適な感じで分配することだ。この「最適」は、「来年家を建てるからちょっと現金ほしい」とか、「危ないけど可能性ある会社にたくさん出資することに決めたので、全体のバランスが崩れないようにほかの資産からうまい形で取り崩してxxx万ドル用意してくれ」「あと30年で死ぬことがわかったし子供もいないので、バキっと増やして宇宙開発とかやりたい」など、しょっちゅう変わるので、いまのところは人間がやる必要がある。&lt;/p>
&lt;p>また、資産の価値も、「40年前ぐらいの日本はハイリスクハイリターンだったけど今はゆっくりだけど簡単に滅びない国だなあ」みたいに、それなりにかわる。&lt;br>
この「リスク」と「増える見込み」はどっちも統計で数値化できて、数値化できるわけだから計算して足し算引き算したりできる。「東南アジアテクノロジーファンド」みたいなファンドはそうやって作っていて、個別の株券や企業を見なくても、このファンドを買うと「だいたい東南アジアのテクノロジー企業の平均値」ぐらいのリスクとリターンの投資ができる。こうやってファンドになってるものは、市民でも買える。この場合のファンドマネージャーの仕事は「総額xx億円のファンドを管理すること」で、その総額が貧乏人からのお金を集めたものでもあまり気にならないから。&lt;br>
プライベートのファンドマネージャーがやっているサービスのうち、どのぐらいが「その人」に張り付かないとできないんだろう？それはITで効率化して、価格を千分の一にする代わりに1万人にサービスを提供、みたいにできないだろうか？&lt;/p>
&lt;p>上記の仕事は、かなりコンピュータ+ネットワーク、つまりIT技術の助けをうけて効率化・代行できる可能性がある。昔は専用のホワイトカラーが200人必要だった仕事が今は月額何百円か、または広告が表示されるけどタダで使える、みたいなサービスはいくつもある。金融もその対象になりつつある、ということがFinTechだと認識している。&lt;br>
（僕みたいな庶民がちゃんとしたリスクの見積もりができるかは怪しいけど）&lt;/p>
&lt;p>あるいは、銀行その他「お金をあつかうサービス業」の業務効率がすごく上がって、そのぶん高い利率やサービスがうけられるようになるかもしれない。「やりとりの仲介をして手間賃をもらう」というサービスは、ITでいろいろ効率化されるし、効果がお金で見えやすいから、そういう効率の良いサービスができたら、みんな使いたがるだろう。ネット証券が一気に伸びたみたいに。&lt;/p>
&lt;p>新しい金融、ないしお金が関与したサービスができたり、作りやすくなったりするのかもしれない。もともと、銀行がある前は「無尽」といって、商店主たちが「12人で毎月10万円ずつ出す。ある月に120万円入ってくるからまとまった投資ができる」みたいなことはやっていた。&lt;br>
僕も、「会費月5000円で会員24人、毎月12万円のガジェットを買って遊び倒す会」みたいなことがあったらやってみたい。飲み会日程調整の「調整さん」みたいに、そういうのが手軽にできるサービスとかも出てくるんだろう。今も割り勘支援のサービスとかがある。&lt;/p>
&lt;p>なお、ものすごい工数をかけた金融工学の結果、リスクとリターンは釣り合うことになってるようなので、FinTechももちろん「少ないリスクで大きいリターン」を出すものだとは思わないし、むしろそういう文言は信用を見分けるリトマス試験紙になりそうな気がする。&lt;/p>
&lt;h4 id="お金じゃないお金みたいなものを作ろうとしているbitcoin">お金じゃないお金みたいなものを作ろうとしているBitCoin&lt;/h4>
&lt;p>BitCoinについての、&lt;a href="http://ch.nicovideo.jp/kawango/blomaga/ar542568">決定版：ビットコインとは結局なんなのか？&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}ほか、「技術的に効率悪いよね」的な指摘はおおむね正しいと思うし、そこに触れずにいろいろ言う人は何かしらポジショントークというか、「自分の利益のために都合の悪いことに触れない人」のにおいがする。人間何かしらその気はあるけど、その色が強すぎる人の話は眉につばをつけてききたい。&lt;/p>
&lt;p>僕は去年シンガポールで&lt;a href="http://insidebitcoins.com/singapore/2015">Inside Bitcoin
2015&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}という世界最大のビットコインカンファ（と主催者は言っていた）に出たけど、参加者やスピーカーを見る限り、推進してる人の多くは、商売のにおいをかぎつけた人を除くと、&lt;br>
・暗号化とかインターネット匿名化とかがすごく好きそうな人&lt;br>
 （フランスとかに多い。&lt;a href="http://codezine.jp/article/detail/8412">ここに書いた&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}けど、ヨーロッパ特にフランス、そういうの好きなギーク多い。TOA機能付きルーターとかがKickstarterに出てくるとそっち系だったりする。シンガポールはFinTechやBitCoinのイベント多くて、具体的な話がやりやすい。&lt;br>
 余談だけど、FinTechは金融とITに両方詳しい人が法整備しないとならないので、そこでシンガポールはメチャメチャ強い（アジアではいちばん強そう）だと思っている）&lt;/p>
&lt;p>なので、BitCoin=お金=ビジネスチャンス
的な話はうさんくさいと思っているけど、「お金じゃないもの」には可能性を感じている。&lt;/p>
&lt;p>お金は非常にロバスト（どこでも通用する）な価値がある。だいたいの価値（個人情報流出の迷惑料とか）がお金に換算されるので、価値そのものと見なせるぐらいだ。しかも数字でカウントできて便利だ。だから、きっちりと管理しなければならないし、いい加減に扱えない。前述のFinTechにはたぶん、電子メールのクラウド化みたいなものよりも高いレベルのセキュリティとか、システムのきっちりさが要求される。データベースシステムで言うと、とてもアトミック（処理が重複しない）的にする必要があって、「いい加減だけどたくさんデータを扱えるし、だいたいはうまく動きますよ」みたいなインターネット的なやり方が通じづらい部分だ。今でも緊急通報とかはIP電話やSkypeにできないし、（「skypeでも受付」ならOK）信書や配達証明みたいなものも絶滅してない。&lt;/p>
&lt;p>それだけに、「気軽に投げ銭」みたいなシステムは実装しづらい。クレジットカード等の電子お金やりとりシステムも、手数料や最低取り扱い金額がいる。&lt;br>
（ITパワーでかなりさがってきてはいる。ビットコイン好きの人が、「銀行送金だとxx円かかる」みたいな話の時に、Paypalが例に出ないのがなんでだろう。また、ITの前から「送金屋(Remittance)」という、複数の取引をまとめて安い手数料であつかってくれるサービスはあった。このまとめる部分はITがワークするから、もっと手数料さがりそう）&lt;/p>
&lt;p>お金じゃないもの、ポイントシステムだと、もうちょいフレキシブルに作れる。お金は大事だから様々な法制度の規制を受けるけど、ポイントはもう少しあやふやでゆるいものだ。&lt;br>
問題は、ポイントがまったくロバストじゃないことと、発行元の色がついちゃうことだ。amazonギフト券ぐらいになるとだいぶ嬉しいけど、先にamazonから買ってこないとならないのはきびしいし、AppleやGoogleや楽天が採用してくれるとは思いづらい。&lt;/p>
&lt;p>ビットコインないしほかの色がつかない仮想通貨システムだと、大手の何社かが採用して、「お金ほどきっちりしてないけど、まあまあロバストなサービス」になり得るんじゃないか。大手が取引をまとめてくれれば、トランザクションの数も減ったりとか、いくつか技術的な課題が解決に近づきそうな気がする。基本的には大手におんぶにだっこで良いんだけど、「いざというときに乗り換えができる」が担保されているのはすごく大事だ。Tポイントみたいなものとは世間からの見え方が違ってきそうな気がする。&lt;/p>
&lt;p>そして、「気軽に使えるお金みたいなサービスだけど、多少価値がはっきりしない（換金しようとすると少し価値がブレるし1ヶ月かかる）もの」というのは、たとえば投げ銭みたいな用途に、今より便利に使える気がする。&lt;br>
お金だけどいつものお金じゃないもの、たとえば海外旅行で外貨に両替すると、急に気前が良くなったり逆に小銭に敏感になることはよくある。そういう金銭感覚の変化から何かが生まれることもあるだろう。&lt;br>
ひょっとすると、仮想通貨について描かれた近未来小説「アンダーグラウンドマーケット」シリーズ（僕がいちばん好きなのはアービトレーダー）みたいな未来がそこから生まれるかも知れない。&lt;br>
そういう可能性はいろいろと感じるので、BitCoinに注目が集まってるんじゃないかと思っている。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*k6zaNqVExgSNnqwT.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00H91YQGW/hirayasutakas-22/ref=nosim/">UNDERGROUND MARKET
アービトレーター&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.01.13&lt;/p>
&lt;p>朝日新聞出版 (2014&amp;ndash;03&amp;ndash;27)&lt;br>
売り上げランキング: 10,300&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00H91YQGW/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*tLgMrtCvfDWm7eBZ.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4022512431/hirayasutakas-22/ref=nosim/">アンダーグラウンド・マーケット&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.01.13&lt;/p>
&lt;p>藤井太洋&lt;br>
朝日新聞出版&lt;br>
売り上げランキング: 302,750&lt;/p></description></item><item><title>シンガポールの技術系Facebookグループ (2015年12月31日）</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/facebook-2015-12-31-b7b1ae24b4e/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/facebook-2015-12-31-b7b1ae24b4e/</guid><description>&lt;p>お金儲けには関心が高いけど、テクノロジーそのものや研究そのもの、カルチャー的な部分にはあまり興味ないと言われがちなシンガポール&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>お金儲けには関心が高いけど、テクノロジーそのものや研究そのもの、カルチャー的な部分にはあまり興味ないと言われがちなシンガポール&lt;br>
まちがってはいない気がするけど、僕のシンガポールの友達はたいてい「おまいら」なのであんまり実感がない。「どういう分野に関心があるのかしら」と思い立って、シンガポールの技術系Facebookグループをいくつか列挙してみた。&lt;/p>
&lt;p>実感を得るために「日本だとこんなグループ」というのもいれてるけど、別に比べるわけではない。人口550万人と1.3億人の国だし。&lt;br>
人数はすべて今（2015年12月30日シンガポール時間23時）みたもの。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.facebook.com/groups/hackerspacesg/">HackerSpace
Singapore&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} メンバー5889人&lt;br>
 日本だと&lt;a href="https://www.facebook.com/groups/245741448849396/">ギークハウス&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}( 656人 )かな？FablabやDMMはグループなかった&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.facebook.com/groups/HAGSG/">Home Automation Geeks
(SG)&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} メンバー 2427人&lt;br>
 日本だと&lt;a href="https://www.facebook.com/groups/ouch.hack/">おうちハック同好会&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} (697人) っぽい感じ&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.facebook.com/groups/cosplaysingapore/">Singapore
Cosplay&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} メンバー 777人&lt;br>
 日本だとあんまりFacebook上でグループなさそう
専門のサイトもあるし。世界だと2万人近い&lt;a href="https://www.facebook.com/groups/cosplay.anime">Cosplay&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}というグループがある&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.facebook.com/groups/arduinosg/">Arduino Community
Singapore&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} メンバー1223人&lt;br>
 日本だとArduino Japan
メンバー13人というのがあるけど、たぶんArduino単位じゃないほうが盛ん？&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/Digital%20Marketing%20Singapore">Digital Marketing
Singapore&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} メンバー2069人&lt;br>
 日本だと&lt;a href="https://www.facebook.com/groups/nextmarketingplatform/">次世代マーケティングプラットフォーム研究会&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} メンバー2913人 かな？&lt;br>
 個人的にあんまりグッと来ない分野なので、このグループよりホームオートメーションやハッカースペースに会員が多いのは嬉しい。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar939965">Makers/3D printing
Singapore&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} メンバー838人&lt;br>
 お隣のマレーシアにも1800人のグループがある。日本だとどっちかというと個別のメイカースペースのグループがありそう。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.facebook.com/groups/singaporebigdata/">Singapore Big Data Analytics
Job&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} メンバー5151人&lt;br>
 &lt;a href="https://www.facebook.com/groups/813342132068841/">ロボットと人工知能のある社会&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} 953人&lt;/p>
&lt;p>いくつかピックアップしてみたらいろいろ興味深い数値が出た。僕が読み取ったのは、&lt;/p>
&lt;p>・むしろシンガポールの人はマーケティングへの関心が低い。日本のFacebookユーザのほうが圧倒的に高そう&lt;br>
・「Facebook上で活動してるエンジニアの総数」がシンガポールは実数ベースでメチャメチャ多そう。東京だけでもシンガポールの３倍も人口いるのに、たいていのグループでシンガポールの方が多いとは思わなかった。東京のほうがリアルイベント多いのかな？でも、リアルで活動するとむしろFacebook上の活動も盛んになりそうだしなあ、、、&lt;br>
 atndとtwitterとかで活動してfacebookにはいない、というエンジニアがものすごくたくさんいるのかな。あるいは、大学・会社などの中だけで活動してるとか。&lt;br>
・僕はシンガポールにも日本にもギークの友達そこそこいるけど、複数のグループを掛け持ちしている率はあんまり変わらない感じ。むしろ、「この人も入ってます」を見ると、だいたいグループの性格がわかる&lt;br>
・小さい都市国家でもこれだけエンジニアグループつくれるわけだから、他のアジアの街も面白そう。マレーシアの人たちはかなり活発に活動している。日本だと、お家芸のVR
Japanは2125人のメンバーを抱える大コミュニティだけど、&lt;a href="https://www.facebook.com/groups/vrthailand/">Virtual Reality
Thailand&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}も712人のメンバーまで増えてきている。&lt;/p></description></item><item><title>チームラボオフィスの空気環境(CO2)を測定して改善している話</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/co2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/co2/</guid><description>&lt;p>数週間前から、同僚の間で「なんかやたらと眠い。集中力でない。空気が悪い気がする」という声が聞こえはじめた。
僕は東京オフィスにいないのだけど、弊社社員の「会話」ってほとんどはslack上で行われているので、同僚が何話してるかはだいたいわかる。&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>数週間前から、同僚の間で「なんかやたらと眠い。集中力でない。空気が悪い気がする」という声が聞こえはじめた。&lt;br>
僕は東京オフィスにいないのだけど、弊社社員の「会話」ってほとんどは&lt;a href="https://slack.com/">slack&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}上で行われているので、同僚が何話してるかはだいたいわかる。&lt;br>
勤務先であるチームラボのオフィスは2012年2月に引っ越して、それまでよりだいぶ広くなったのだけど、おかげさまでこの3年で社員数もプロジェクト数もだいぶ増えて、たぶん倍近くにはなっている。どのフロアも空きスペースを探すのが大変になってきて、外部打ち合わせが多い一部のマネージャーや役員は「席がない」状態になってきていたり、大きなプロジェクトだと近所に分室を借りて移ったりしている。混み合っていることで、空気にも影響が出てきてるとは。&lt;br>
もちろんオフィスには空調が常時入っているんだけど、たぶん暑いか寒いかしか見ていないのだろう。&lt;/p>
&lt;p>引っ越し直後。まだなんにもない。&lt;/p>
&lt;p>「窓を開けて換気するとすっきりした」とか、「トイレ（比較的人口密度が低くて窓が開いてることが多い）に行くと眠気が覚める」みたいな声も出てきて、&lt;/p>
&lt;p>「たしかに、締め切ってると悪いから、窓を開けて換気をしよう」という話になった。&lt;br>
具体的には企画室という総務みたいなセクションが1日2回ぐらいに全フロアの窓をあけてまわり、就業時間に戸締まりを見て回る（夜に勝手に開けられると開けっ放しになるリスクがある）かたちでとりあえず始めてみた。&lt;/p>
&lt;p>が、これはこれで問題を引き起こした。外気が入ってくると寒いし、花粉も入ってくる。&lt;br>
二酸化炭素への耐性に個人差があるようにこっちも個人差がある。しかも、窓のそばの人はみんなのためにかなりワリをくうことになるし、窓は開けてくれるだけで閉めるのは各自だから、「寒いと思ったらフロアのどっかの窓が空いてるっぽいけど、どこだかわからない」というストレスフルな状態も招く。どのぐらいの時間、窓を開けていれば良いのかもわからない。&lt;/p>
&lt;p>とりあえず開閉できる窓にマーキングするなど、要望が出るたびに対症療法していたようだけど、全員が満足する解決策はなさそうだし、どうするんだろうなーと思っていたら、面白いことが始まった。定期的に行われているオフィスについて話し合うミーティングで、いまいち正解が見えないのに業を煮やしたデザイン部の某社員が、アキバでCO2をモニタリングする機械を買ってきて、オフィスの数カ所で二酸化炭素濃度を測ってみたのだ。ある程度結果がまとめられて、2日前に企画室から同報メールが来た。&lt;/p>
&lt;p>企画室からのメールによると、二酸化炭素濃度が高まると肩こり、眠気、集中力の欠如などが起こるという。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>＜おおまかな二酸化炭素濃度の目安＞&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>350～450ppm 過剰な換気（外気：330～400ppm）&lt;br>
450～700ppm 理想的な換気レベル&lt;br>
700～1000ppm
換気が不十分（室内では1000ppm以下に抑えることとされている※）&lt;br>
1000～1500ppm
悪い室内空気環境（学校環境では1500ppm以下が望ましいとされいる）&lt;br>
1500～5000ppm
これ以上の環境で労働をしてはいけない（労働安全基準法では、5000ppmが限度）&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>5000ppm以上
疲労集中力の欠如（締め切った車の中は、5000ppm以上になることもあるらしい）&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>※建築物衛生法、建築基準法、労働安全衛生法&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>＜人体への影響＞&lt;br>
1000ppm 思考力に影響し始める&lt;br>
2000ppm 眠気を感じる人が出てくる&lt;br>
3000ppm 肩こりや頭痛を感じる人が出てくる&lt;br>
3000ppm以上 集中力や意思決定に支障をきたす&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>研究者らによると、&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>「室内の二酸化炭素濃度が2500ppmや3000ppmに達したとしても決して健康に害があるわけではないが、集中力や意思決定に支障をきたす可能性があることは明らかになった」とのこと。&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>二酸化炭素濃度を上昇させないためには、とにかく室内の換気が重要だと指摘しています。&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>メールには出展として「米ローレンス・バークレー国立研究所とニューヨーク州立大学の研究報告」とあった。とりあえず目安にするにはよさそうだ。&lt;br>
CO2が増えると、健康への害はないとしても、仕事への影響があるようだ。学校の教室ぐらいの密度で締め切ると3000ppmなんてこともあるという。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*JTOkZbbY7rTTbKRO.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>ピーク時、自席で打ち合わせを始めるとこれぐらい混雑する時がある&lt;/p>
&lt;p>企画室からのメールには社内で測定した結果もまとまっていて、オフィスの複数箇所で二酸化炭素のモニタリングをしたところ、たしかにダルくなってくる午後3時頃、「悪い室内空気環境」になっていた。同じ箇所で計測しながら10分程度窓を開けると劇的に降下して許容できるレベルになったという。&lt;br>
そのあと50分ぐらい窓を開けっ放しにしても、もちろん数字は改善するのだけど、最初の10分を超える効果はない。&lt;/p>
&lt;p>つまり、「なんか空気が悪いと思ったら10分ぐらいこまめにあけて換気する」のが一番良い、「開けっ放しは意味ないし、回数はたぶん多いほど良い」という結果がとりあえず出た。弊社はエンジニアの集団なので、こういうロジックと数字が見えるとみんな納得して動きやすい。&lt;/p>
&lt;p>実際には、フロアにいる人数とかが影響するだろうから、「ルール作って確実に何時間ごとにやる」みたいなことにはならないだろう。人が少ないフロアは換気しなくても問題ない、という結果も報告されていた。&lt;/p>
&lt;p>今のところは「体感的に空気が悪いと思ったらその人が窓を開ける、閉めるのは誰でも良い」みたいなソリューションがよさそうだ。効果が出たから、各フロアでCO2をモニタリングしようみたいな話も出てくるだろう。窓開けがあまりに頻繁だったり、個人によって意見が異なりすぎるようなら、継続的なモニタリングとか、窓の開け閉めの自動化（借りてるビルなのでちょっと大変そうだけど）または、何か機械的に換気するソリューションみたいな話も出てくるんじゃないだろうか。&lt;br>
今でもフロアごとにslackがあって、「7階の誰か窓開けて」みたいな話はしてるから、CO2が上がったらそこにアラート出す、みたいなことは比較的現実味ある気がする。&lt;/p>
&lt;p>もちろん、将来的に引っ越しするなり、根本的な解決ができればもっといいに決まっているけど、「明日からこれでなんとかなる」というのもすごくだいじなことだ。典型的なハックである。それに、今回の結果は次のオフィスの設計とかにも影響するかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>開発サーバや社内コミュニケーションツールをクラウド化した時（経緯は「&lt;a href="http://www.slideshare.net/websig/websig32-teamlab">上司が信用できない会社の内部統制&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」にまとまっている）同様、今回のやりとりにもたぶん役員（上司）は関わっていない。&lt;br>
チームラボでは今も、社内の誰かが作った、「今日の東京ドームのイベントbot」（人気コンサートとかがあると、帰りにすごく混雑する）は運用されていてみんなありがたく思っているし、社内の会議室予約システムがあまり直感的でないので、GUIつけてChromeの機能拡張にしたエクステンションが回っていたり、「様々なプロジェクトのRedmineへのショートカット残チケット数を集計」するエクステンションがあったりと、社内システムへのHackは日常的に行われていて、やった人を褒めたりテストに協力したりするカルチャーがある。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*LW4zRk39ZLpoHa-O.png" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>会議室テーブルの機能拡張。社内のGoogle
appsアカウントにログインしないと動かない&lt;/p>
&lt;p>みんなが自由にいろいろなことを言えるし、おかしいと思ったらすぐ口に出すこと、自律的に行動すること、結果が数値やロジックに落ちて共有されること、それぞれ大事なことだと思う。エンジニアが多くて、コミュニケーションルールがエンジニアっぽい（工学部っぽいとか理系っぽいとも言われる）会社だと、こういうところがいいなあと思う。なんというかMakeっぽさがある&lt;/p>
&lt;p>ブログを上げたら、企画室の人から「実は湿度とかもとってるので、他にも面白い結果でるかも」とのこと。対応が前向きになるのはいい。植物で改善できるかもとか。&lt;/p></description></item><item><title>メイカーズのエコシステム 参考文献リスト (2016年02月01月）</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/2016-02-01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/2016-02-01/</guid><description>&lt;p>以下の文章で「本文」と書いてあるのは、「メイカーズのエコシステム」のことです。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>以下の文章で「本文」と書いてあるのは、「&lt;a href="http://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar941066">メイカーズのエコシステム&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」のことです。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01AXRCDTU/hirayasutakas-22/ref=nosim/">メイカーズのエコシステム 新しいモノづくりがとまらない。 (OnDeck
Books（NextPublishing）)&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.02.01&lt;/p>
&lt;p>インプレスR&amp;amp;D (2016&amp;ndash;01&amp;ndash;29)&lt;br>
売り上げランキング: 1,237&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01AXRCDTU/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
このページの目的は、本を読んでくれた人が参考文献を入手する手助けと、もしこのリストを先に見る人がいたら、本の内容がちょっと想像ついて買うか買わないか判断できるようになることを意図しています。&lt;/p>
&lt;h3 id="まえがき">まえがき&lt;/h3>
&lt;p>■MAKERS―21世紀の産業革命が始まる クリス・アンダーソン&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*SSh9-VRe1xK62DTB.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4140815760/hirayasutakas-22/ref=nosim/">MAKERS―21世紀の産業革命が始まる&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.01.11&lt;/p>
&lt;p>クリス・アンダーソン&lt;br>
NHK出版&lt;br>
売り上げランキング: 4,529&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4140815760/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
その後話題になるものを直前にかっさらう商売のうまさをやっかむ声も多いですが、メイカームーブメント全体の構造を俯瞰して定義した本。今も古びていないというか、読んだほうがいい本なのは変わっていないです。IAMAS小林先生のレビューもぜひ。&lt;/p>
&lt;p>■風の谷のナウシカ 全七巻 宮崎駿&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*KNDdzBQk8am7OQTo.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/419210010X/hirayasutakas-22/ref=nosim/">ワイド判 風の谷のナウシカ 全７巻函入りセット
「トルメキア戦役バージョン」
(アニメージュ・コミックス・ワイド版)&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.01.11&lt;/p>
&lt;p>宮崎 駿&lt;br>
徳間書店&lt;br>
売り上げランキング: 533&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/419210010X/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
「エコシステム」「生態系」がどういうものかの説明で参考にしています。&lt;/p>
&lt;h3 id="1章-メイカームーブメントってなんなのか">1章 メイカームーブメントってなんなのか&lt;/h3>
&lt;p>■Made by Hand マーク・フラウエンフェルダー&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*QAwGrwRvH8cxpilB.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4873115000/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Made by Hand ―ポンコツDIYで自分を取り戻す (Make: Japan
Books)&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.01.11&lt;/p></description></item><item><title>僕たちの常識は進化している 『魔法の世紀』（落合陽一） 感想 (2015年11月30日)</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/2015-11-30/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/2015-11-30/</guid><description>&lt;p>最近はずっと、2016年1月末刊行予定の『メイカーズのエコシステム』という本の執筆や編集をしている。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>最近はずっと、2016年1月末刊行予定の『メイカーズのエコシステム』という本の執筆や編集をしている。&lt;/p>
&lt;p>その中で、個別のプロジェクトやテクノロジーについて考えるよりも、「技術を手に入れたことで人間の意識や常識が変わり、今後も変わり続ける」ということを中心的に考えている。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4905325056/hirayasutakas-22/ref=nosim/">魔法の世紀&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 15.11.30&lt;/p>
&lt;p>落合陽一&lt;br>
PLANETS (2015&amp;ndash;11&amp;ndash;27)&lt;br>
売り上げランキング: 65&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4905325056/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
「魔法の世紀」はその視点でもすごく面白い本だった。&lt;/p>
&lt;p>追伸でも書いたけど、内容が整理されていて思ったよりスッと読める本で、予定では数日後にまとまった時間取って読むはずだったのだけど、読み終わってしまったのですぐ感想を書く。&lt;/p>
&lt;p>いまの人類は20年ぐらい前に比べて、&lt;/p>
&lt;p>・自分が書いた/作ったものを人に見せたこと&lt;/p>
&lt;p>・コンタクトを取る人数&lt;/p>
&lt;p>・国境を超えた友達の数&lt;/p>
&lt;p>・飲み会であれ旅行であれ会社であれ、何かを企画して人を巻き込んだこと&lt;/p>
&lt;p>は激増している。&lt;/p>
&lt;p>コンピュータ、インターネット、それが拡張した人間のイメージは、たとえば国境というゲートを押し下げたし、コミュニケーションの価値も変えた。&lt;/p>
&lt;p>プログラムを組むこと、何か自分で行動して他人を巻き込むことは、やろうと思えば誰でもできることになりつつある。寝ても覚めてもインターネットに接続していて、場合によってはその一部を自分で構成する、コンピュータ上も現実世界もさほど区別しないエンジニア／ギークたちからこの変化は始まり、やがてゆっくりとそれ以外の人にも広がってきた。&lt;/p>
&lt;p>落合氏はいまもコンピュータやインターネットに耽溺してやまないギークでもある。&lt;/p>
&lt;p>自分の作った環境がはじめてインターネットに接続された感動も、作ったプログラムが動いた感動も、この「魔法の世紀」には詰まっている。&lt;/p>
&lt;p>それは「自分が作ったものが世界に永久を与えた」「自分と世界がつながった」瞬間であり、「いま自分を取り巻く世界も、誰かがつくったものである」という気づきでもある。&lt;/p>
&lt;p>落合氏は科学者でありメディアアーティストとして、その世界の構造を探求し紐解き、自分でも作り続けてきた。その過程がこの本にまとめられている。&lt;/p>
&lt;p>その意味で、『Made by Hand ―ポンコツDIYで自分を取り戻す
』（Make:Magazine編集長
マーク・フラウエンフェルダー）のような「テクノロジーに触れ、世界の一部でも変えられるようになることで、社会との関わりが変わる」と「魔法の世紀」は同じ目線に立っている。もちろん、釘や金槌でなくデジタルデータ、さらには複雑なデータをシンプルに表してしまう数式に立脚する「魔法の世紀」は、さらにパワフルでもある。クリエイティビティが大量の情報収集／試行錯誤といった努力と、それを体系化する知性から生まれることも、この本は表している。インスピレーションは太古の昔から進化していなくても、情報技術は人間の努力の力を広げ、知性を助けてくれた。多くの引用文献がそれを裏付けてくれる。&lt;/p>
&lt;p>また、テクノロジーを自らの延長として考えることで法について新しい解釈を生んだ『CODE
2.0』（ローレンス・レッシグ）のような読み方でも本書を読むことができる。社会に対する考えや常識といったものもテクノロジーの影響を受けて変わっていく。&lt;/p>
&lt;p>日本は掛け算九九を全員がおぼえている国だ。それは僕らの処理速度をある部分では底上げしてくれている。日本が九九をおぼえたように、国民の大多数が本書にあるような「コンピュータのなんたるか」「デジタルのなんたるか」「データと数式の関係性、アルゴリズムという言葉が指すもの」を体感させようとしている国がいくつかある。そのうちの一つシンガポールでは、総理大臣含めた上層部にコンピュータの達人が揃い、人が必要としている場所に勝手にバスやタクシーが押し寄せるような、魔法のような進化が社会に生まれつつある。サイエンスやテクノロジーの巨人の肩に国全体がきっちり乗ると、どのぐらい遠くが見えるか、シンガポールに住んでいると考えさせられることが多い。&lt;/p>
&lt;p>また、自らプログラムを操り成果物として結実させることの価値もこの本は伝えてくれる。また、プロデューサであるPLANETSも、コンピュータでなく人間と協同することで、「書くだけでない価値」をこの本に与えている。それは「魔法の世紀」でも価値を失わないものだ。&lt;/p>
&lt;p>その意味で、この本に書かれているような作品を実際に見て、自分でも作ることや、作る行為や普及させる行為に他人を巻き込んでいくことは、「魔法の世紀」を積み上げていくための大事なことだと思う。&lt;/p>
&lt;p>もう一つ、この本をすがすがしくしているのは、自分の中にある新しい考えを説明していて、批判がほとんど入っていないことだ。&lt;/p>
&lt;p>インターネット時代の批判は、誤解や立場の違いを含めた大量のフレームアップを生んで、まったく機能しなくなる。たとえばジェンダーにしても安全保障にしても、いつのまにか反対側も賛成側も「そっくり」になる。この本のように、自分がやりたいことをきっちりと説明して、あとはひたすら実践することはとても有効で、おそらくインターネット時代の書籍の役割はそうなっていくように思う。インターネットは、仲間を集めるにはとても役に立つけど、何かを消すのには向いていない。&lt;br>
魔法の世紀は、そうしていろいろなモノを作り続ける中で全体的な方向が決まっていくのだと思う。&lt;/p>
&lt;p>P.S&lt;/p>
&lt;p>以下はさらに個人的な感想&lt;/p>
&lt;p>いい意味で予想外にスラスラ読める本で、びっくりした。ただし、 Yoichi
Ochiai​ さんの本なので情報のビットレートはすごく高い。&lt;br>
僕は出てる作品ぜんぶリアルタイムで見てるので、スッと入ってきたけど、、僕は2010年に自分たちが開いた「&lt;a href="http://dev.team-lab.com/index.php?itemid=215">チームラボ電子工作祭り&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」というイベントに学部3年生の落合氏が「でんきがみえる」を持ってきて見せてくれてからのつきあいになる。&lt;br>
当時のプレゼンはここに&lt;a href="http://www.ustream.tv/recorded/5924758">動画&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}が残っている。&lt;br>
彼の作るモノは当時から面白かったけど、プレゼンは「なんだかわからないけどすごい」ものの、何を言っているのかよくわからなかった。&lt;/p>
&lt;p>この本はとてもとてもわかりやすい。ほとんどのことは僕が知らないことが書いてあるし、引用や他人の紹介もきわめて多いのだけど、内容をしっかり消化して体系づけて書かれていて、きわめてエンジニアの書いた文章っぽい。こういうスキルアップの仕方は、落合氏がこれまで所属した研究室や、一緒にやってきた人たちのチカラなんだと思う。&lt;br>
はじめて会ってからの5年間で、落合氏は自分のスキルをすごく伸ばしただけでなく、仲間というか社会というか、自分を取り巻くエコシステムも成長させているように感じた。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/9bebe3e9245e">April 22, 2021&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/20151130-9bebe3e9245e">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>香港返還前後を描いた「東と西」（最後の香港英総督パッテン）と、リークアンユーのシンガポールストーリー</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</guid><description>&lt;p>東と西&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4764104121/hirayasutakas-22/ref=nosim/">東と西&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.01.23&lt;/p>
&lt;p>クリス・パッテン&lt;br>
株式会社共同通信社&lt;br>
売り上げランキング: 17,383&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4764104121/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
1997年にイギリス統治下から中国に返還された香港。僕のいるシンガポールとは、もと英国植民地であり英国の影響が大きいこと、ともに経済的に大成功した都市国家であること、華人系であることなどからつなげて語られることが多い。&lt;br>
僕は香港について、普通の旅行者としての感想しか持っていなかった。街としての素晴らしさ、中国の雑踏とエネルギー、カンフー映画、美食&amp;hellip;。国と国との関係が、あるていど俯瞰して見えるようになったのは、シンガポールに移住してからになる。清朝末期を描いた浅田次郎の&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00RGM0QBS/hirayasutakas-22/ref=nosim/">蒼穹の昴&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}なんかは、もともと大好きだったのだけど、見え方がまったく変わってきた。&lt;/p>
&lt;p>シンガポールに住み始めてしばらくして、「ここは凄い国だ」と思いはじめてから読み始めたのは、いくつかのリー・クアンユーの本だ。つい最近の2012年に出版された「世界を語る」、1990年代半ばに書かれた「未来への提言」、そして1990年代に書かれた「シンガポール・ストーリー」。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*Y2dpjp-sNjJrJdIm.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4763133217/hirayasutakas-22/ref=nosim/">リー・クアンユー、世界を語る&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.01.23&lt;/p>
&lt;p>グラハム・アリソン ロバート・D・ブラックウィル アリ・ウィン&lt;br>
サンマーク出版&lt;br>
売り上げランキング: 83,153&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4763133217/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*9WqdbtGpLGgrSp0z.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4532168961/hirayasutakas-22/ref=nosim/">リー・クアンユー、未来への提言&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.01.23&lt;/p>
&lt;p>ハン・フッククワン&lt;br>
日本経済新聞出版社&lt;br>
売り上げランキング: 418,789&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4532168961/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*2o3O8gnFigEPUi8D.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4532163633/hirayasutakas-22/ref=nosim/">リー・クアンユー回顧録〈下〉―ザ・シンガポールストーリー&lt;/a>
posted with &lt;a href="http://www.amazlet.com/" title="amazlet">amazlet&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} at 16.01.23&lt;/p>
&lt;p>リー クアンユー&lt;br>
日本経済新聞社&lt;br>
売り上げランキング: 455,642&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4532163633/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Amazon.co.jpで詳細を見る&lt;/a>
このうちKindle版があるのは「世界を語る」だけで、残りは紙版しかなくてしかも中古しかなく、昨年のリークアンユー死去で品薄になって価格が上がっているのは残念だ。日本の人が書いたシンガポール本は、どれも「シンガポールにかこつけて自分の言いたいことを言っている」色が強すぎて、まだあまり良い本を見つけられてない。&lt;/p>
&lt;p>リーの本はどれも面白いけど、特に回顧録の下巻は最高で、本当に何もない、建物がなくて路上で人が暮らしていたシンガポールを、世界に名だたる都市国家にするためのプロセスが細かに描かれている凄い本だ。&lt;/p>
&lt;p>ここでのリーは、失敗もいっぱいするけど決してへこたれず迷わず、不測の事態に様々な手を打っていく。彼は自分だけで物事が成功しないことを知っているから、人間の創造性を活かすためにも様々な手を打つ。人のクリエイティビティを上げようとする。でもおそらくリーは、他人が自分ほど頑張れないことも肌で感じていたのだろう。&lt;/p>
&lt;p>「限られたリソースをうまく配分して一点突破し、成果を分配する」のがシンガポールの基本戦略で、シンガポールの国営企業は多く成功を収めている。失敗例ももちろんあるけど、シンガポール航空・Singtel・テマセクホールディングスなどと挙げていくだけで、たいていの国はうらやましく思うだろう。どこの国も、国営事業は利益獲得の点では全部失敗していて、しかも「失敗すらしてないことになっていて赤字を垂れ流している」状態でブレーキにしかなってないことも多い。シンガポールのいくつかの会社は利益を上げていて、失敗した会社はつぶれ、全体としては国の成長エンジンになっている。そのためにリーは優秀な人を集め、自由にアイデアを出させ、時には自分に反対するアイデアでも採用し、まるで会社を成功させるように国を運営させて、スパっと引退して相談役と本を書くのに専念するようになった。彼に上司はいない。仲間も相談相手も自分で集めるしかなかった。&lt;/p>
&lt;p>パッテンが置かれた状況は違う。当時の香港はすでにとても成功した都市国家だった。イギリスの香港統治にはひどいこともあった-たとえば、当時は義務教育がなかった-けど、アジアではきわめて珍しい腐敗していない金融市場を作るなど、しっかりと運営していた。東京の市場は今も「外人にどう説明していいかわからない、&amp;ldquo;悪い人が捕まらない&amp;quot;出来事」を生んだりしている。中国もそうだ。でも、香港は違ったのだ。&lt;/p>
&lt;p>パッテンは1997年に香港を去ることが決まっていて、中国に返還される前に、香港に大急ぎで「近代国家の市民」、選挙を主体的に実行し、自由と民主主義を保ち、自分で自分を助ける人々を作り、制度をつくる必要に迫られた。彼にはイギリスに上司がいて、北京にも遠慮する必要がある。リーと違ってゲームの席に着いたときの財産も多かったけど、手持ちのカードには限りがあってゲーム時間も決められていた。&lt;/p>
&lt;p>また、リーは何も信じず、自分たちのトライアンドエラーを通じて、どこにもない見事なシンガポールを建国したけど、パッテンは議会制民主主義が社会をよくすることを信じていた。目的が先に来る頭でっかちではなくて、イギリスの選良らしい経験知に裏付けられたものだ。「多くの場合、市場は政府よりよほど柔軟かつ公正に富を分配する」など、確信を持って政府の役割を小さくしようとするパッテンの姿勢は、まさに新自由主義でもあるものの、中国の国家社会主義と比べたときに素晴らしい輝きを放つ。国家による統制をパッテンはなるべく少なくしようとし、経済的な自由を確保しようとする。それが思想信条の自由などあらゆる自由と不可分につながっていて、経済的な成功のためにもリベラルの重要性を語る。それは政府の不手際を批判しながらより多くを政府に頼ろうとする自称リベラルの言葉より遥かに重い。&lt;br>
パッテンは自らの知恵を成り立たせた先人の試行錯誤や知恵にきちんと立とうとし、いつも自分の行動を迷いつづける。その問いは職務を全うしようとする選良の美しい姿でもある。&lt;/p>
&lt;p>リーは自分の置かれた状況を「特殊」だとし、海外で成功した方法を当てはめようとしない。また、長いものには素直にまかれむしろ状況を利用しようとし、たとえば中国については「クラッシュされると困るから、多少国内で弾圧があろうが共産党政権が安定した方がいい。彼らもバカじゃないから、そのうち問題に対処するだろう」みたいなスタンスで見つめているし、どこの国に対しても「それぞれの国の事情」を考える。&lt;br>
パッテンは「世界で駄目なモノは中国でも英国でも駄目だ。何かあると&amp;quot;オマエは中国を理解していない&amp;quot;という北京の連中や接待付けのチャイナハンド共の言うことはまちがっている」と、自由と民主主義の価値を信じつづける。&lt;/p>
&lt;p>それでありながら、どちらも優れた現実主義者で、市場経済や市民の価値を信じている。言ってることに共通性がなくても、「同じ状況でやること」はかなり共通するような気がする。&lt;/p>
&lt;p>僕はリーの本はよく読み返す。どれもヘビー級の本で、一回読んだぐらいだとなかなかアタマに入ってこない。中国や香港での経験がもっとついたときに、「東と西」（これも500ページ近いヘビー級の本だ）も読み返す気がする。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/850ac38098ac">April 22, 2021&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>世の中には3種類の嘘がある: 嘘、統計、そして「海外ではこう知られている」(2015年08月09日)</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/3-2015-08-09/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/3-2015-08-09/</guid><description>&lt;p>日本の報道で「海外でXXと言われた」ネタが出たときには、なるべく原本とか別のソースも当たるクセをつけたいと思っている。サボらないように一回ブログにも書く。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>日本の報道で「海外でXXと言われた」ネタが出たときには、なるべく原本とか別のソースも当たるクセをつけたいと思っている。サボらないように一回ブログにも書く。&lt;/p>
&lt;p>すごく強引な解釈が行われていたり、「海外ではこう言われている」がまったく言われてなかったりしていて、意図的なのか誤解なのかはともかく、つまりはウソと呼ばれる状態になってることが多い。&lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%98%98%E3%80%81%E5%A4%A7%E5%98%98%E3%80%81%E3%81%9D%E3%81%97%E3%81%A6%E7%B5%B1%E8%A8%88">世の中には3種類の嘘がある&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}:
嘘、統計、そして「海外ではこう知られている」とでも言いたくなるぐらいに。&lt;/p>
&lt;p>昨日&lt;a href="http://www.sankei.com/world/news/150808/wor1508080038-n1.html">シンガポール「幸福度」世界最下位 アジアで最も豊かなはずが
建国５０年、「能力主義」行き詰まる&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}という記事が出たらしく、タイムラインで回ってきた。&lt;/p>
&lt;p>米調査会社のギャラップがした調査で、一人あたりGDPが高くて失業率も低い豊かな国であるはずのシンガポールだが実際はみんな不幸だ、という趣旨の記事だ。&lt;/p>
&lt;p>もとのギャラップの調査は&lt;a href="http://www.gallup.com/poll/158882/singapore-ranks-least-emotional-country-world.aspx">これ&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}らしい。調査は、「ここ最近で激しく感情的になったことありますか？」という調査で、ポジティブ、ネガティブ問わず。激怒も大喜びも含まれ、強いストレスを感じたみたいなのも含まれている。一番感情的だったのはフィリピン。次にエルサルバドル、バーレーン、オマーン、コロンビアなどが続く。&lt;br>
この中で僕が行ったことがあるのはフィリピンぐらいだけど、感情的なのと国が幸福なことの間に相関性はなさそうだった。フィリピン人はいっぱいシンガポールに働きに来てるし、永住権や帰化も多いけど、逆は少なそうだし。&lt;br>
なお、感情的じゃない方は、シンガポールにつづいてグルジア・リスアニア・マダカスカル・リスアニア・ベラルーシ。日本は真ん中ぐらい。&lt;br>
なじみのある国が少なすぎて、僕はもとの表から特に考察は見いだせなかったんだけど、どう判断すると「幸福度世界最下位」になるんだろう。CNNの香港の記者がこれをもとに&lt;a href="http://edition.cnn.com/2012/11/23/world/asia/singapore-emotions-gallup/">記事&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}を書いていて、そっちは「感情的じゃない国（ストイックな国）」と取り上げられていて、それを否定的に扱うアナリストと、「とはいえメチャメチャ豊かな国だし、好意的に扱うアナリストも多いし、どうやら国を扱う別の指標をみつけたほうがよさそうだね」という結びになっている。ネガティブなニュアンスはすごく感じるけど、別に元データは曲げたりしてる感じはしなくて、産経の記事とは同列に比べづらい感じ。&lt;br>
科学系や技術系のトンデモ記事にはあんまり釣られない（から、いつも専門外の分野を見るときは頼りにしてる）はてブ民も、この手の話には弱い人が多いようで、記事そのまま読んで&lt;a href="http://b.hatena.ne.jp/entry/www.sankei.com/world/news/150808/wor1508080038-n1.html">釣られている&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}人が多そう。&lt;/p>
&lt;p>また別の話。&lt;br>
僕は建築はど素人だけど、「技術的にムリな建築をしてコンペだけ荒らす建たない建築家ザハ」という評判が気になってちょっとググってみた。僕が住んでるシンガポールではザハの建築物普通に建ってるし、上海とかでも建ってるし、技術的に無理な建築やるならコンペ勝てないだろうと思ったからだ。&lt;br>
案の定、「アンビルトの女王」（日本語）ではメチャメチャヒットするけど、Queen
of the
unbuildではほとんどヒットしない。一番上に来るのは、2014年に初台のオペラシティーで行われた展覧会の英語サイト。&lt;br>
この話をFacebookでつぶやいたら、 2003年のTIMEでQueen Bee of unbuild
designとつけられたことを教えてもらった。十年以上前だし、外人が話題にしてなくてもしょうがない。もちろんQueen
Bee of unbuilt designsで検索しても、ほとんど何も出てこない。&lt;br>
&lt;a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%B6%E3%83%8F%E3%83%BB%E3%83%8F%E3%83%87%E3%82%A3%E3%83%83%E3%83%89">Wikipedia&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}によると、93年、94年にクライアントの倒産や伝統的ではなさ過ぎるとビビって中止になったプロジェクトはあったようだし、車でいうコンセプトデザインみたいな建築物のデザインも得意にしていたようなところからTIMEに敬称としてつけられた称号みたいだ。&lt;/p>
&lt;p>でももう日本では、「ザハは技術的にムリな建築をしてコンペだけ荒らす建たない建築家」になってるようだし、「海外ではそういう人として有名なんですよ、なんで知らないの？」みたいに言う人も多いようだ。まあ、外人とザハの話するようなことなければ、困らないんだろうけど。&lt;/p>
&lt;p>もちろん、全部のニュースで原典をあたるのは面倒だ。でも、原発とか安全保障とかその他いろんな人が話題にしたがる話だと、うまい形でウソ入れてくる人が多い。僕のニュース読む量とかつぶやく量が減っても困る人はあまりいないと思うので、怪しいと思ったら原文を当たる癖をつけていきたいと思う。Google翻訳かけただけでも怪しいのはわかるけど、どうせならちょっと英語の勉強にもなりそうだし。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/1c6f55d00bba">April 13, 2021&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/20150809-1c6f55d00bba">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>The LKY Musical リー・クワンユーのミュージカル (2015年07月22日)</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/the-lky-musical-2015-07-22/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/the-lky-musical-2015-07-22/</guid><description>&lt;p>今日から封切りになったリー・クワンユーのミュージカル。ネタバレアリですが、そもそも伝記だし、日本人で見る人そこまでいないと思うので気にせず書きます。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>今日から封切りになったリー・クワンユーのミュージカル。ネタバレアリですが、そもそも伝記だし、日本人で見る人そこまでいないと思うので気にせず書きます。&lt;/p>
&lt;p>シンガポールに住まわせていただいているし、&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%BB%E3%82%AF%E3%82%A2%E3%83%B3%E3%83%A6%E3%83%BC%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E9%8C%B2%E3%80%88%E4%B8%8A%E3%80%89%E2%80%95%E3%82%B6%E3%83%BB%E3%82%B7%E3%83%B3%E3%82%AC%E3%83%9D%E3%83%BC%E3%83%AB%E3%82%B9%E3%83%88%E3%83%BC%E3%83%AA%E3%83%BC-%E3%82%AF%E3%82%A2%E3%83%B3%E3%83%A6%E3%83%BC-%E3%83%AA%E3%83%BC/dp/4532163625/ref=sr_1_6?ie=UTF8&amp;amp;qid=1437500449&amp;amp;sr=8-6&amp;amp;keywords=%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%82%AF%E3%83%AF%E3%83%B3%E3%83%A6%E3%83%BC">リークワンユーの回顧録&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}をすごく興味深く読んだので、ぜひ初日に見に行きたいと、マリーナベイサンズのシアターまで行ってきました。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*OOskBQtbCK2jEmNZ.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>感想としては、&lt;br>
・シンガポール好きな人なら見ても損しないデキ&lt;br>
・Barisan Front, Peoples Action Party,
リム・キムサンみたいな名前、そこまでおぼえてなくても、シンガポール独立のストーリー（もともとマラヤ連邦に加盟していた）とかがわからないとキツい&lt;br>
という予想通りから出るものではありませんが、とても面白い舞台でした。&lt;/p>
&lt;p>リーの言葉で、「私は4つの国歌を歌った」というものがあります。イギリス統治時代のGod
save the Queen, 日本統治時代の君が代,
マレーシアとして独立を果たしてからの国家、そしてシンガポール国家のMajulah
Singapura。&lt;br>
舞台はまさにGod save the Queenで始まり、Majulah
Singapuraで終わります。シンガポールの舞台で役者が唄う「君が代」を聴くのは、とても不思議な感じでした。&lt;br>
（日本はシンガポール占領時代に、&lt;a href="http://uniunichan.hatenablog.com/entry/20150327LKY-SookChing">華人を虐殺する事件&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}を起こしていて、若き日のリークアンユーもギリギリ逃げ出しています。）&lt;/p>
&lt;p>■若き日のリークアンユー&lt;br>
このミュージカルで描かれるのは独立までの姿です。今のアジアで最も豊かな国になったシンガポールではなく、経済的な急成長を成し遂げたリークアンユーと閣僚たちではありません。&lt;br>
太平洋戦争の前から、まだ共産主義が人々の夢だった、ベトナム戦争すら始まる前の1965年までの姿です。&lt;/p>
&lt;p>そこに見られるリーの姿は、日本軍からは華人（でも、リーは英語家庭に育ったので中国語がしゃべれない）と迫害され、イギリスではアジア人と馬鹿にされ、マレーでは中華系（根からのマレー系ではない）と受け入れてもらえないかわいそうな姿でした。&lt;/p>
&lt;p>リークアンユーは愛妻家として知られ、妻のクワゲオチューは、リーよりも法律の成績が良く、一緒に法律事務所を経営したばかりか、リーがつきあう相手を直感で「あの人は最終的に頼れない」などの感じ取る（リー曰く、リーが論理で判断するよりも正しかったらしい）、感性の鋭い人だったと聴きます。ミュージカルでは、様々な勢力に翻弄され、ボロボロになりながらも敢然と進むリーと、それをささえるクワの姿が終始描かれます。&lt;br>
再びイギリスに留学するとき、イングリッシュネームであるハリーを捨てるときなど、シーンごとに細かい台詞回しや仕草でも、「そのとき何を考えてるか」が伝わってきます。&lt;/p>
&lt;p>僕が見るリー・クアンユーの写真はいつも「一発カマしてやるぞ！」という顔をしているのですが、ミュージカルで見る彼の姿は、もう少しストイックで堪え忍んでいるようでした。&lt;br>
（関係ないですが、息子で現首相のリー・シェンロンは、いつもすごくスカっとした笑顔をしてますね。人相にキャラクターの違いが出てるというか）&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*n9boLxzphhWB7o9f.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>「資本主義とは自分でビールを買うことで、社会主義とはみんなでビールを飲むこと、共産主義は全員自分のボトルが持てるのだけど、中身は空っぽだ！」みたいな政治ジョークも多く、会話シーン中心に物語は進むのですが、舞台全体にビデオマッピングで映像が投影され、それでストーリーの大きいところがわかる（タンジョン・パガー選挙区、リー・クアンユー圧勝！とか）ので、英語苦手な人でもスジは追えると思います。&lt;br>
両脇のモニターに中国語字幕が出ます。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*sCQoiOQ0wFgR-uwF.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>初日だったせいか、観客の反応もよかったです。暖かい拍手も随所に起こったし、マレーシアから独立する瞬間の演説のような名シーンを、主演のAdrian
Pangが演じたビデオが流されたときなど、「じゅうぶん頑張ってるんだけどそのままではない」時には笑い声もよく起こりました。&lt;/p>
&lt;p>このミュージカルが日本で上演されることはたぶんないと思うので、シンガポールの歴史やマレー半島近現代史が好きで、この時期にシンガポールにいる人は一見の価値あると思います。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/bb110d5c1ac3">March 23, 2021&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/20150722-bb110d5c1ac3">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>ギークの英文メールの書き方 (2015年04月05日)</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/2015-04-05/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/2015-04-05/</guid><description>&lt;p>ギークのかなり偏った英語学習で書いたとおり、僕の英語の成績は昔も今も良くない。読み書きは今も苦手で、特にGoogle翻訳に頼れない「書く方」は苦手である。&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;a href="http://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar753525">ギークのかなり偏った英語学習&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}で書いたとおり、僕の英語の成績は昔も今も良くない。読み書きは今も苦手で、特にGoogle翻訳に頼れない「書く方」は苦手である。&lt;br>
今もまだ、Google翻訳は「日本語で手紙を書いて英語にする」という用途では使えない。「英語の手紙を読む」用途ならかなり使えるんだけど。&lt;br>
そして、読み間違えたのと同じぐらい、書き間違えたときのダメージはでかい。１年ぐらい前にAirBnBで、DepartとArrive（出発と到着）を間違って書いて、相手をムダに待たせて怒らせちゃったことがあった。&lt;/p>
&lt;h3 id="英文テンプレは使えない自分で書くしかない">■英文テンプレは使えない、自分で書くしかない&lt;/h3>
&lt;p>昔はネットで英文レターのテンプレを探す、みたいなことをやっていたけど、もともとの語学力が低いといいテンプレと悪いテンプレの区別がつかない。&lt;br>
「日本人が書いたテンプレ」を使わなくなった一番の原因は、シンガポール人の友達で風刺漫画を書いてる&lt;a href="https://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar765207">Evangeline
Neo&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}が書いたこの一コマ。&lt;br>
ヘタに「拝啓、当方&amp;hellip;.」みたいなメールをコピペで送って笑われるのはイヤだ。&lt;br>
（補足すると、彼女は日本もシンガポールも大好きで、どっちの人が読んでも苦笑いしてしまうような漫画を書いています）&lt;/p>
&lt;p>上の意味は、「なんか日本人のメールってどれが要件だかわかんねえぞ」「シンガポール人のメールは殺風景すぎる」というどっちもニヤっとする話。&lt;br>
さらに、公開後本人から教えてもらったところ、一行目の「I hope you are
ajusting well to the colder
climate」って僕はまったく意味がわからなかったのだけど、「季節の変わり目に体調を崩してませんでしょうか」みたいな意味らしくて、一年を通じてまったく気温が変わらないシンガポール人に書くメールとしてはいろいろ間違えている。シンガポール人のメールは金の話しか書いてない(笑)&lt;br>
余談だけど、彼女はN1というスゴイ日本語の資格を持っている。早稲田に留学してMBAを取った才媛でもある。とても日本語は上手だ。が、喋ってみると僕もちょっと気をつかわないといけない。「なるほど、能力がある、ネイティブじゃない人が、けっこう頑張って届くのがこのあたりなのか」というのはちょっと参考になった。&lt;/p>
&lt;p>ともあれテンプレートは使えない。僕がメールを出す相手の多くは「名刺交換した人」か「アポイントを取りたい相手」など、話題は決まってるので、アイスブレイクする必要ない。笑われたらアイスブレイクの意味ないし。&lt;/p>
&lt;p>というわけで、自分でまるまる考えて書くしかない。&lt;/p>
&lt;h3 id="gingerは便利">■Gingerは便利&lt;/h3>
&lt;p>僕はGingerというソフトを便利に使っている。2013年8月ぐらいからあるソフトらしい。&lt;br>
&lt;a href="http://www.yuichirock.com/">シンガポール国立大の研究者勝本さん&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}ととある書類の書き方で話をしていた時に「使った方がいいですよ」と言われたので使い出した。もう３年以上も英語で、プロの研究機関で仕事してる人が言うんだから信用できる。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*ovV8u32V50n1Om-G.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.getginger.jp/">http://www.getginger.jp/&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>ブラウザベースでも使えるみたいで、ググってもそういう使い方のサイトばかり出てるけど、僕はいまのところデスクトップソフトでしか使ってない。&lt;/p>
&lt;p>ブラウザに入力補助系の拡張入れると重くなりそうでコワイし、ブラウザで書くような短い文章は文法間違ってても伝わるし、そもそも「まったく書けない」という人が使うようなソフトではないと思う。&lt;br>
FacebookやLINEで英文チャットするときに何か助けてくれるような使い方には向いてないと思う。というかそういうのは、&lt;strong>多少間違えててもすぐ反応することの方が大事&lt;/strong>なんじゃないかな。&lt;/p>
&lt;h3 id="最近書いた今書いてるサンプル">■最近書いた（今書いてる）サンプル&lt;/h3>
&lt;p>一昨日まで、タイ・チェンマイで行われたMakerのイベントに、シンガポール人のMakerグループのオマケで招待してもらったので、&lt;br>
・ありがとう&lt;br>
・Maker Faireシンガポールの実行委員やってます。出展してください&lt;br>
・僕はこういうプレゼンをやりたいです。イベントやるなら招待してください&lt;br>
と伝えるためのメールを書きたい。&lt;br>
オマケとはいえわざわざ招待してもらったのありがたいし、このあとも何かに繋げないと向こうも招待してくれた甲斐がない。&lt;br>
&lt;strong>自分が何者であるか&lt;/strong>、&lt;strong>何をやって欲しいか&lt;/strong>、&lt;strong>何をしてあげられるか&lt;/strong>&lt;br>
の３つを伝えるのはどのイベントでもけっこう効果があった。日本人なら、普段のtwitterやブログ、記事を読んでもらえば良いんだけど。&lt;/p>
&lt;p>というわけでメールを書く。Gingerはエディタなので、ひたすら書いていく。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*ZAC8zHcCoYmlZmsb.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>こうやって書いていくと、怪しいところを赤入れしてくれる。読み返すと中学生以下のミスをいっぱいしてるけど、「文法的にどうだっけ」と考えずに書けるのはとてもとてもラクだ。&lt;/p>
&lt;p>で、怪しいところにマウスオーバーすると、&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*hwkxwkie1o01PjcX.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>こんなふうに修正候補を出してもらえる。&lt;br>
マイクロソフトワードとかでもスペルミスは赤入れしてくれるけど、&lt;strong>文法的に怪しい（onじゃなくてatですとか、ここで過去形は使わないとか）部分をすごく正確に直してくれる&lt;/strong>のがGingerの売り。どのぐらい正確かわからないけど、ググって出てくる記事だとネイティブ並みって書いてあるし、僕より正確であれば使う価値はある。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*jFZFKTWJmx9KsMWw.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>というわけでこうなった。 僕はwrite report
って書くのが良いのか、reportだけで書いたことも含まれるかわからないんだけど、ソフトがいいって言ってるんだから良いんだろう。これぐらいは間違っても伝わりそうだし。&lt;/p>
&lt;p>オバマもホワイトハウスのMaker
Faireで「&lt;a href="https://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar765207">なんでFaireなんだ？馬上槍試合でもやるのか？ここはアメリカだ、Fairにeはつかない&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」なんて言ってたけど、Maker Faire
の綴りはコレで合っていて、わざと「Faire」と書いている。なんでかはわからないけど。&lt;/p>
&lt;h3 id="計算機をうまく使いたい">■計算機をうまく使いたい&lt;/h3>
&lt;p>こうやって作った文章はEvernoteに、「英文メール お礼
Apr/2015」とか書いて入れておいて、&lt;strong>似たような文章を書くときのアンチョコ&lt;/strong>にしている。IFTTTか何かで自動化したいけど今はできてない。&lt;/p>
&lt;p>Gingerはググるとほかにも、フレーズの候補を出してもらうとかいろいろ機能が出てきているけど、僕はまだ使えていない。言い回しに配慮するぐらい上達したら使えるのだと思う。&lt;/p></description></item><item><title>映画1965 痛みにあふれた独立 そして生活の素晴らしさ (2015年08月06日)</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/1965-2015-08-06/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/1965-2015-08-06/</guid><description>&lt;p>(どうせ日本公開されないだろうし、日本語話者でこの映画見る人あまりいないと思うので、ばんばんネタバレ書きます)&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>(どうせ日本公開されないだろうし、日本語話者でこの映画見る人あまりいないと思うので、ばんばんネタバレ書きます)&lt;/p>
&lt;p>今年はシンガポール独立50周年にあたる。独立を描いた映画1965を見てきました。&lt;br>
日本語で感想書く人あまりいないと思うので、ブログ書きます。&lt;/p>
&lt;p>シンガポールについてはいろいろと誤解も多いので、この&lt;a href="http://uniunichan.hatenablog.com/entry/2014/01/04/144854">FAQ&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}を何回も読むことをオススメします。この「&lt;a href="http://uniunichan.hatenablog.com/">今日もシンガポールまみれ&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」ブログは、どの記事も現象とそれをつなげる構造を、きちんと考えて体験して書いているのでいつも更新を楽しみにしています。&lt;/p>
&lt;p>僕は日本生まれの日本人なので、たとえば自分の日本人としてのアイデンティティなどについて特に悩む必要はありませんでした。「独立」はテレビの中のもので、自分たちの力で政治を変えることは何かカッコイイモノだと思っていました。&lt;/p>
&lt;p>シンガポールの独立について調べていて、考えが少し変わりました。シンガポールはマラヤ連邦の一部として、イギリス相手に独立運動をしていて、国父リー・クアン・ユーはマラヤ連邦をたいへんに愛していました。&lt;br>
ところが、マレー人と華人は価値観がいろいろ違います。華人は伝統的に勉強すること、商売してそれを大きくすること、コミュニティを作って投資することを好みます。僧侶になることを好むタイ人や、信仰にウェイトを置くマレー人とは別の理想型があります。どちらが正しいかは「好きにすればいい」のですが、同じ国で暮らしていると、華人のほうが商売で成功しやすいし、影響力の大きいポジションに行きやすいです。&lt;/p>
&lt;p>国民の多くがマレーの国だと、そのままにしておくのは難しい面もあり、マレーシアではブミプトラというマレー人優遇政策（たとえば、成績はおいといて、大学では一定数マレー人を入れさせる。ほっておくとトップ校は全部華人が入ってしまう）が行われました。&lt;br>
また、マラヤ連邦内のシンガポールに対して、他のマレー地域からも、インドネシアほか、国外の共産主義者からも、さまざまな武装スパイ活動が行われました。&lt;br>
マレー人の被害者を華人の警官が見殺しにしたとか、華人の子供を誘拐してマレー組織のしわざと見せかけ、「ほら、国を転覆させないと、異民族に支配されるぞ。政府はおまえの民族の敵だ」と煽るような、民族対立をあおるやりかたです。また、華人のメディアもマレー人のメディアも、それぞれの正義のもとに民族闘争をあおりました。相手の新聞は言葉が違って読めないから、書き放題です。&lt;/p>
&lt;p>シンガポールには今もメディア規制やデモの規制が残ります。それは、必死でこういう動きと戦ってきたリーとシンガポール国民の、「自由な報道より国の安定を優先する」という結果です。リーは、多言語教育を行うときに、「一つの言葉しか話せないのは、片目だけで世界を見ているようなものだ。相手の国の言葉で新聞を読んで、どう書かれているか理解しなければいけない」と書いています。言論を一方的に封殺するために報道規制をしているわけではありません。&lt;/p>
&lt;p>映画ではその民族闘争が多く描かれます。近所だから簡単な意思疎通はできるけど、言語が違うからお互い深い対話はできないマレー・華人・インド人たちが、簡単なきっかけをもとにボタンの掛け違いが起こり、多くの血が流れます。&lt;/p>
&lt;p>特に「誰が何語を喋っているか」という、シーンごとの会話が印象的でした。主人公である華人の警察長官（一番の上司はイギリス人で、現場監督にあたる）は、全体に指示を出す場面では英語を話し、家では中国語を話し、マレー人と一対一の時は簡単なマレー語を話します。&lt;br>
一方、彼が息子を見殺しにしたと迫る母はマレー語しか話せません。&lt;br>
映画の中の若い世代は複数の言語を操り、なんとか共に生きていこうとするのに対し、中国人の年老いた喫茶店主は、おいしいコーヒーは作るのですがマレー語は話さず、暴動で店が破壊されたのをきっかけに中国に帰ろうとします。&lt;/p>
&lt;p>暴動がますますひどくなっていく中、ついにリー・クアン・ユーは他国からの影響を廃し、「多くの宗教、民族が手を取り合い、未来に向かって進めるシンガポールという国」を作るために、マラヤ連邦への溢れる愛から流れる涙をぬぐいながら、あの有名な演説をします。&lt;/p>
&lt;p>恐れることはない。傷つけあうのでなく、冷静になろう。我々はシンガポールに、多民族国家をつくる。マレー人の国ではない。華人の国でもない。インド人の国でもない。ついに、我々は本当にシンガポール人になるのだ。今はもう、自分をマラヤ人とは呼べない。我々は人種／言葉／宗教／文化の違いを超えて手を取り合う。&lt;/p>
&lt;p>かわりにシンガポールは、できたばかりの国に愛国心を抱いてもらうため、国営の住宅公社を成功させて国民に家を与え、経済政策を成功させ、成功した国営企業の株を国民に分け与えました。リーの回顧録には、国民の90%以上が持ち家を持ち、政府系企業の株を持ったとき、全員に「俺たちのシンガポール」という意思が生まれたという話が書いてあります。&lt;br>
リーは多くの人の生活の集大成が国になることを理解していたのだと思います。&lt;/p>
&lt;p>1965では、独立後の話はほとんど登場しませんが、途中で中国に帰ると言っていた華人の喫茶店主が、店を大きくすることに成功し、「ここは、多くの自分のお客さんがいる場所だ」と話して終わります。&lt;/p>
&lt;p>なんというか、一つ一つ毎日やることをだいじにしよう、人に必要とされることをしようという、エネルギーをもらえる映画でした。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/d965de2d0f24">March 23, 2021&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/20150806-d965de2d0f24">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>面倒なデータマイニング作業を時給200円ぐらいでバングラデシュ人に発注してみた (2015年04月13日)</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/200-2015-04-13/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/200-2015-04-13/</guid><description>&lt;p>先週の金曜に、超会議でお仕事の関係で東京に戻ってきて、そのまま土日はずっとハッカソンをしていた。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>先週の金曜に、超会議でお仕事の関係で東京に戻ってきて、そのまま土日はずっとハッカソンをしていた。&lt;/p>
&lt;p>疲れ果てつつ充実したハッカソン後&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://tokyo.spaceappschallenge.org/">International Space Apps
Challenge&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}(以下ISAC)という、NASAが主催しているハッカソンがある。人工衛星の位置データとか、月面や火星の写真とか、その他ものすごい量の様々なデータを世界中のハッカーに解放して、2日間で何か面白いものを開発もらって、宇宙に親しみを持ってね、というハッカソンだ。&lt;/p>
&lt;p>いろいろな都市で行われていて、僕は2011年から東京支部に参加している。会場の大きさの限界だった80人はすぐ埋まったようで、シンガポールに行っていて出れなかった去年はもっと大人数で行われたそうだ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>■NASAのハッカソン&lt;/strong>&lt;br>
いくつかNASAから課題が提示されているのだけど、昔は「好きに何かやってください」みたいなモノが多く、アウトプットも「星の軌道データから音楽を生成してみた」みたいなふんわりしたモノが多かったが、年を追うごとに参加者もNASAもレベルが上がって、今は&lt;br>
「世界の降雨量をマッピングして、どのぐらい食料の生産量を増やして良いかシミュレーションして欲しい」&lt;br>
「無重力で動く、宇宙ステーションの中用のドローンをプロトタイプして欲しい」&lt;br>
など、ガチなものが増えてきている。たぶん、NASAが思っていたより、市井のハッカーたちが二日間でできることは大きかったのだろうし、本職の人も参加してきたのだろう。ハッカソンには毎年、JAXAからもプライベートで参加する人とかもいる。&lt;/p>
&lt;p>僕はハッカソンだと、技術をつかいつつ笑いを取りに行くアプローチが好きだ。このハッカソンでは2012年に「火星や月のデータを画像解析して人面岩を探す」という冗談プロジェクトを有志と立ち上げた。思ったよりウケたこともあって、チームは継続して、僕もずっと同じプロジェクトにいる。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*jPC7eiBH-r-gOmOY.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>(火星の人面岩
&lt;a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%81%AB%E6%98%9F%E3%81%AE%E4%BA%BA%E9%9D%A2%E5%B2%A9">Wikipedia&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}より)&lt;/p>
&lt;p>こういう「月刊ムー」によく出てくるような画像を、画像認識の力で大量に発見しようというプロジェクトだ。プロジェクト名はムーにあやかってマーという。ハッカソン後、ムーの編集長に会いに行ったら「このアプローチは面白い！」と大変に好評だった。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*JrOgMa_PcFxmEiU1.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>初年度のスライド。ロゴからしてこんな感じである。&lt;a href="https://www.slideshare.net/takasu/marsfaceproject" title="宇宙文明発見チーム MarsfaceProject">&lt;strong>宇宙文明発見チーム
MarsfaceProject&lt;/strong>&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} from &lt;a href="https://www.slideshare.net/takasu">&lt;strong>Masakazu
Takasu&lt;/strong>&lt;/a>
もともとこういう研究をしていた津田塾大の&lt;a href="https://sites.google.com/site/qurihara/">栗原先生&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}（イグノーベル賞受賞者）や、画像認識に本職な人たちだったハッカソンメンバーなどと一緒にチームを立ち上げて、面白いので毎年続けている、７人だったメンバーは17人ぐらいになった。年に２日間だけの遊びである。&lt;br>
画像認識に関しては本職が参加してWindows
Azuleを50台単位で回し、800億ピクセルを探索するなど、圧倒的な技術の無駄遣いがウケたのか、&lt;a href="http://r25.yahoo.co.jp/fushigi/jikenbo_detail/">R25&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}みたいなニュースサイトに載ったりもした。毎年、「優秀作になって世界大会には絶対に行かないが、話題には一番なる」というポジションにいる。&lt;br>
賞が取れても取れなくても、普段と違うエンジニアや学生たちとハッカソンやるのは楽しい。どういう雰囲気かはこの委員長の湯村さんによって&lt;a href="http://togetter.com/li/807649">togetterにまとめ&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}られたツイートを読むのがよい。&lt;br>
付記すると、僕はいろんなハッカソンに参加しているけど、まったくといって良いほどプログラムが書けない。でも、弁当を買ってくるとか資料をまとめるとか、下記にやってるようなことで、エンジニアの役に立ってハッカソンを楽しむやり方はいろいろあるので、どんな人でも時間があったらハッカソン参加してみると良いと思う。何より技術とイメージの産物であっという間に世界は変わるので、技術に長けた人たちと一緒になってイメージを楽しめると、世の中が楽しく過ごせると思う。&lt;/p>
&lt;p>ちなみに参加80人に対して、初日の会場泊まり込み人数39名。「おもしろそうだし、できるし、やりたい」と思ったら平然と徹夜してしまう。締め切りが近づくと、「思い入れがあるしできるはずだったんだけどうまくいかない」部分を切り捨てて、ハッカソンの発表会に向けてプロジェクトの整理をみんなではじめる。かといって納得のいかない仕事はできてもやらない。おまえらどれだけ開発することそのものが好きなんだよ。この辺の価値観が合わない人と労働の話をするとだいたい不毛になる。かくいう僕も昔から徹夜ができない人で泊まり込みはしなかったけど、会場から歩けるギークハウス秋葉原にわざわざ宿を取って、起きてる時間はハッカソンフル参加の準備をしていた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>■クラウドソーシング&lt;/strong>&lt;br>
画像認識で面倒なのは、「コンピュータが人間の顔と判断した」ものが、実際は単なる壁のシミみたいなことが多いことだ。閾値を上げすぎるとまったくヒットしないし、元データが数十億ピクセルレベルなので、平気で「10万個ぐらいの疑わしいデータ」とかがでてくる。最終的にはものすごい数のデータを目で見ることになる。&lt;br>
これを2日間のハッカソンで見ていくのは萎えるけど、機械学習とか統計をやっていく時には避けられない問題でもある。&lt;a href="https://sites.google.com/site/niconicodatasig/">ニコニコデータ研究会&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}で言う根性マイニングだ。&lt;/p>
&lt;p>今回、栗原先生が研究として行っている部分から、少し科研費が使えた。もともと全員が興味を持っていた、「面倒な作業をクラウドソーシングにアウトソース」というのを試してみることにした。結果としては、払ったお金は総額数千円なので、飲み会に5000円使える人ならぜんぜんプライベートで払える金額だった。&lt;br>
みんなががりがりプログラム書いてるヨコで、お金の力で何とかするのはそれだけでハック的で面白い。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://odesk.com/">oDesk&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}は世界最大のクラウドソーシングサービスで、クラウドソーシングというのはヤフオクの反対で「やってほしいこと：お値段」を投稿してやる人を募るサービスだ。仕事をものすごい数の人たち（crowd）に投げて、誰かにやってもらうことを指す。&lt;/p>
&lt;p>僕は&lt;a href="http://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar689972">ニコ技深圳観察会&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}に参加してくれた林さんが便利に使っているという話を聞いてoDeskを知った。&lt;a href="https://www.facebook.com/events/1430494550584315/">4/28に、林さんがoDeskの勉強会をひらいてくれる&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}というので、oDeskの事例を細かく知りたい人は行ってみると良いと思う。たぶん僕も行きます。&lt;/p>
&lt;p>oDeskには、「ネイティブじゃない僕が書いた英文を添削してください、1500ワード:$10」とか決めると世界中から仕事をもらいにくる。単なるYes/Noだけじゃなくて、「そんなの$5でやるよ」とか「$12ならやる」みたいな提案もあるし、全員が履歴書のようなものを持っていて、過去の仕事の一覧や評価も見れる。&lt;br>
ある程度規模のでかい仕事（デザインとかアプリ開発とか）は、「全部で$100なんだけど、ラフで$50,のこりは完成してから」のようにマイルストーンを切って発注することもできる。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>■画像から顔が見えるかどうかを外注しよう&lt;/strong>&lt;br>
今回お願いしたのは、画像認識プログラムからは「顔有り」で出てきた数千枚の画像から、「ホントに人間が見て顔っぽい画像」を出すという作業だ。&lt;br>
今の僕らのチームの画像認識では、&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*bDaIeVqM6P1Bq14M.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>こういう「ビンゴ！」も見つけてくれることがありながら、&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*j4ocpFKm0j9uw_5-.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>これぐらいまで顔と認識してしまう。&lt;br>
画像認識はクラウド上で行っていたので、ファイルは全部URLを持っていて、Web越しにアクセスできる。&lt;br>
あまり量が多いとやる方も作業がいい加減になるので、&lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1AoUpwhhW28yNLT4K7CuXsCdlSwutyIp1aoceMADkzr0/edit#gid=0">Googleスプレッドシート&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}でWeb上に400件程度のスプレッドシートを作って、顔の有無をYes/Noで答えられるようにした。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*0wViZ1FRPhs6THb6.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>ためしに数件は自分たちでやってYes/Noのサンプルを作って、oDeskにジョブを立て、仕事を依頼した。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*H-_CoN45WN3k55W5.jpg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>「画像400件振り分けお願いします。値段は$5。ファイルはこの&lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1AoUpwhhW28yNLT4K7CuXsCdlSwutyIp1aoceMADkzr0/edit#gid=0">Googleスプレッドシート&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}から見れます。サンプルを見てYes/Noをつけてください。」&lt;/p>
&lt;p>アップすると、30分ぐらいで4&amp;ndash;5人からオファーが来る。こういう値段と仕事だと、来るのはフィリピン・バングラデシュ・インド・パキスタンといった、英語圏でお給料が安いところだ。最初は「データ入力」のカテゴリで仕事を出していたが、「データマイニング/機械学習」にカテゴリを変えたところ、パキスタンは減って、バングラデシュのエンジニアっぽい人の比率が上がる。&lt;/p></description></item><item><title>\#インスタコード イベント録画 「新しい楽器はなぜ、どうやってできたか」</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</guid><description>&lt;p>現在クラウドファンディング中のインスタコード開発者永田さんを招いてイベントを行いました。外装、PCB、ソフト含めた複雑なハードウェアを3万円で1700台つくりあげるというのは、2014&amp;ndash;15年ぐらいのハードウェアスタートアップとクラウドファンディングが近かった時代ならともかく、最&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>イベント録画&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=FVHILyZKU8U&amp;amp;t=0s">00:00&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} 自己紹介&lt;br>
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=FVHILyZKU8U&amp;amp;t=123s">02:03&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} インスタコード機能紹介&lt;br>
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=FVHILyZKU8U&amp;amp;t=330s">05:30&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} コードを数字に変え、キーに割り当てる&lt;br>
 &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=FVHILyZKU8U&amp;amp;t=408s">06:48&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} 試作機&lt;br>
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=FVHILyZKU8U&amp;amp;t=590s">09:50&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} スピード感のある試作機作成 &lt;br>
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=FVHILyZKU8U&amp;amp;t=610s">10:10&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} 売れる自信とインターネット調査 &lt;br>
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=FVHILyZKU8U&amp;amp;t=990s">16:30&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} コアの価値 &lt;br>
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=FVHILyZKU8U&amp;amp;t=1120s">18:40&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} マーケティング施策 &lt;br>
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=FVHILyZKU8U&amp;amp;t=1920s">32:00&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} モデルの一つQcode &lt;br>
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=FVHILyZKU8U&amp;amp;t=2400s">40:00&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} 質疑応答&lt;/p>
&lt;p>現在クラウドファンディング中のインスタコード開発者永田さんを招いてイベントを行いました。外装、PCB、ソフト含めた複雑なハードウェアを3万円で1700台つくりあげるというのは、2014&amp;ndash;15年ぐらいのハードウェアスタートアップとクラウドファンディングが近かった時代ならともかく、最近はあまり見ません。&lt;br>
インスタコードへの支持は70%を越え、成功が見えてきました。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://kibidango.com/1362" title="https://kibidango.com/1362">&lt;strong>InstaChord：インスタコード 〜演奏する楽しさを全ての方に〜(By
INSTACHORD 永田雄一) - クラウドファンディング |
Kibidango【きびだんご】&lt;/strong>&lt;br>
*『InstaChord：インスタコード』はたった1分の練習でギターやピアノのようにコードを弾ける、全く新しい概念を持った電子楽器です。電卓のように簡単に弾けて、音楽理論が身につく。&amp;hellip;*kibidango.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://kibidango.com/1362">&lt;/a>
トークは企画のきっかけ、その後実際に大がかりなプロジェクトを始めるまでのブラッシュアップや調査、そしてパートナー探しや試作上の苦労など、プロジェクトの全容が聞けるすばらしいものでした。&lt;br>
Twitterまとめをぜひご覧ください。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://togetter.com/li/1548958" title="https://togetter.com/li/1548958">&lt;strong>#インスタコード 開発者が語る「新しい楽器はなぜ、どうやってできたか」
Twitterまとめ&lt;/strong>&lt;br>
*クラウドファンディング中のインスタコード
イベント「誰でも弾ける新しい楽器
インスタコード」としてクラウドファンディングを展開中のインスタコード。5000万円（1600本）の先行予約という高い目標..*togetter.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://togetter.com/li/1548958">&lt;/a>
■登壇者&lt;/p>
&lt;p>インスタコード開発者&lt;br>
ゆーいち（永田雄一）
&lt;a href="https://twitter.com/insta_chord">@insta_chord&lt;/a>
1975年 広島県生まれ。&lt;br>
広島大学附属中学・高校卒業。&lt;br>
中高時代はプログラミングに熱中し、パソコンでゲームや実用ソフトを制作。&lt;br>
広島大学、広島大学大学院では理科教育（地学）を専攻。&lt;br>
新生代の地質の研究や、３DCGアニメーションを使った教材の研究などを行ない、大学院時代は公立中学校で教鞭をとる。&lt;/p>
&lt;p>2000年
広告物制作会社&lt;a href="http://www.popalpha.co.jp/">アルファ&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}に入社。&lt;br>
インターネットを使った販促プロモーションのシステム開発・販売を担当。&lt;br>
2003年
某化学ベンチャーに入社し、製品の企画や販売戦略、ネットショップの運営などを担当。&lt;br>
一方、2001年から音楽活動を開始し、&lt;a href="http://omucha.com/">アカペラグループ
OMU☆CHA&lt;/a>
、&lt;a href="http://ofr48.com/">おふろアイドルOFR48&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} の作曲を担当。&lt;br>
自主プロダクション ミューサポ
を設立し、作曲家として企業や自治体への楽曲提供を行なう。&lt;br>
現在は2人組コミックバンド「&lt;a href="https://mu-sup.com/afro/">おふろdeアフロ&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」のボーカリストとして、幼稚園や温浴施設など、年間100本以上の営業ステージに出演。&lt;/p>
&lt;p>ミュージシャンでありながら、不器用で、楽器をほとんど弾けない。&lt;br>
自分のように楽器演奏が上手くない人でも演奏を楽しめる楽器を開発したいという長年の夢をようやく形にした。&lt;/p></description></item><item><title>イベント録画:脱工業化社会とメイカームーブメント with大川真史さん</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/with/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/with/</guid><description>&lt;p>日本商工会の視察会で深圳に来た時にお会いした大川さんとは、その後も様々なイベントでご一緒させていただいています。大川さんはエンタープライズでの経歴が長く、僕はいくつかのベンチャー企業の会社員をしながらイノベーションに携わってきたので、その間でのやりとりはいつも面白いです。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>日本商工会の視察会で深圳に来た時にお会いした&lt;a href="https://twitter.com/masashiokawa">大川さん&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}とは、その後も様々なイベントでご一緒させていただいています。大川さんはエンタープライズでの経歴が長く、僕はいくつかのベンチャー企業の会社員をしながらイノベーションに携わってきたので、その間でのやりとりはいつも面白いです。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://data.wingarc.com/crosstalk-takasu-x-okawa-22806" title="https://data.wingarc.com/crosstalk-takasu-x-okawa-22806">&lt;strong>高須正和 ×
大川真史対談：21世紀の産業革命はメイカームーブメントの先にある |
データのじかん&lt;/strong>&lt;br>
*最新テクノロジーやデータを活用する企業が一堂に会し、先進的な取り組みを共有するカンファレンス「ウイングアークフォーラム（以下、WAF）」。
2019年11月22日に
東京で行われるWAF&amp;hellip;*data.wingarc.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://data.wingarc.com/crosstalk-takasu-x-okawa-22806">&lt;/a>
今回のイベントはTwitterのまとめで当日の雰囲気は思いますが、イベント録画もあります。&lt;br>
いつものイベントは僕を知らない人を相手に、大量にスライドを使ってわかるように話すのですが、今回は無料でオンラインで対談メインのイベントだったので、自分の中でもハッキリした答えが出てない話が多くて非常に面白かった。今もなんどかtwitterまとめを見なおしたりしています。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://togetter.com/li/1527537" title="https://togetter.com/li/1527537">&lt;strong>脱工業化社会とメイカームーブメント～ホビーとエンタープライズの間～&lt;/strong>&lt;br>
*2020/5/28に開催したオンライントークイベントのツイートまとめです。開始時トラブルがありましたがたくさんツイートしてもらいました。抽象的な話から後半の具体的な話まで幅広いトピックに触れました。*togetter.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://togetter.com/li/1527537">&lt;/a>
&lt;a href="https://d-empowerment.connpass.com/event/176226/" title="https://d-empowerment.connpass.com/event/176226/">&lt;strong>【増席】脱工業化社会とメイカームーブメント (2020/05/28 18:00〜)&lt;/strong>&lt;br>
*はじめに、以下のような概念について認識を共有します。
インターネット前からある製造業と、インターネット後に登場したメイカー
分業でちゃんとモノを提供する世界と、欲しい物が無ければ自分で作る世界&amp;hellip;*d-empowerment.connpass.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://d-empowerment.connpass.com/event/176226/">&lt;/a>
最近、僕は浜野製作所さんにお邪魔させていただいたり、鶴岡の視察で鶴岡シルクのエシカルの打ち出し方に衝撃を受けたり、長岡ものづくりフェアに勇気づけられたり、日本の製造業に興味が沸いていて、大川さんとはまたイベントやらせていただくと思います。&lt;br>
JENESIS藤岡さんの日本ベンチャーサポートも絶好調なので、この二つの流れをうまく繋げられないかなあ&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/aaf109c3c128">May 31, 2020&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/d-empowerment-aaf109c3c128">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>読書録:「知性とは何か」「学ぶとは何か」まで踏み込んで日本・フィンランド・中国・シンガポール・カナダの学校にプロの研究者が泊まり込んだ教育体験記。邦題以外最高。「日本の15歳はなぜ学力が高いのか？」ル...</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/15/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/15/</guid><description>&lt;p>圧倒的な一冊。マスターピース。
著者ルーシーはプロの教師で教育研究者のイギリス人。彼女はPISAランキング上位の日本、フィンランド、中国、シンガポール、5ヶ国の教育事情を調査し、筆者の国イギリスの含めて比較して本書をまとめた。&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="読書録知性とは何か学ぶとは何かまで踏み込んで日本フィンランド中国シンガポールカナダの学校にプロの研究者が泊まり込んだ教育体験記邦題以外最高の現代のイザベラバード教育版のガリバー旅行記日本の15歳はなぜ学力が高いのかルーシークレハン">読書録:「知性とは何か」「学ぶとは何か」まで踏み込んで日本・フィンランド・中国・シンガポール・カナダの学校にプロの研究者が泊まり込んだ教育体験記。邦題以外最高の現代のイザベラバード、教育版のガリバー旅行記。「日本の15歳はなぜ学力が高いのか？」ルーシー・クレハン&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/gp/product/4152097159/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=hirayasutakas-22&amp;amp;camp=247&amp;amp;creative=1211&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;creativeASIN=4152097159&amp;amp;linkId=44c7d8c5f769cabf4b56d897fabcd582" title="https://www.amazon.co.jp/gp/product/4152097159/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=hirayasutakas-22&amp;amp;camp=247&amp;amp;creative=1211&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;creativeASIN=4152097159&amp;amp;linkId=44c7d8c5f769cabf4b56d897fabcd582">&lt;strong>日本の15歳はなぜ学力が高いのか?:5つの教育大国に学ぶ成功の秘密&lt;/strong>&lt;br>
*Amazonでルーシー クレハン, 苅谷剛彦, 橋川
史の日本の15歳はなぜ学力が高いのか?:5つの教育大国に学ぶ成功の秘密。アマゾンならポイント還元本が多数。ルーシー
クレハン, 苅谷剛彦,
橋川&amp;hellip;*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/gp/product/4152097159/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=hirayasutakas-22&amp;amp;camp=247&amp;amp;creative=1211&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;creativeASIN=4152097159&amp;amp;linkId=44c7d8c5f769cabf4b56d897fabcd582">&lt;/a>
圧倒的な一冊。マスターピース。&lt;br>
著者ルーシーはプロの教師で教育研究者のイギリス人。彼女はPISAランキング上位の日本、フィンランド、中国、シンガポール、カナダ5ヶ国の教育事情を調査し、筆者の国イギリスの含めて比較して本書をまとめた。&lt;br>
教育研究のプロが、この5カ国を充分な時間をかけて調査した。それだけでも一読の価値はあるが、本書の魅力はそれにとどまらない。&lt;br>
面白すぎたので実際にそれぞれの国で子育てしてる人が感想を話すイベントをやります。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://cleverland.peatix.com/" title="https://cleverland.peatix.com/">&lt;strong>「日本の15歳はなぜ学力が高いのか」本の実際のところを話すオンラインイベント
#cleverland&lt;/strong>&lt;br>
*※オンラインイベントです。チケット（無料）を申し込むのとZoomのミーティングURLが出てきます。#cleverlandがハッシュタグです
「日本の15歳はなぜ学力が高いのか?:5... powered by Peatix :
More&amp;hellip;*cleverland.peatix.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://cleverland.peatix.com/">&lt;/a>
&lt;strong>■最高の旅行冒険記でもある&lt;/strong>&lt;br>
彼女の調査方法がまたすごい。&lt;br>
お仕着せの学校訪問、地元の教育関係者がアピールのためにアレンジした理想コースを避けるために、彼女は自力で各国の教師に、公開されているメールアドレスを頼りにアポイントをとり、ホームステイさせてくれる教師を探す。&lt;br>
そして教師の家に泊まり込みながら、1ヶ国のなかだけでも複数の学校に潜り込んで教鞭をとり、1ヶ月以上生活をともにする。その中で子どもたち、教育関係者、両親特に母親と様々な対話をする中で、文化含めてその国が教育に期待してるものを抽出する。その旅行記としてだけでも面白い。&lt;/p>
&lt;p>僕は彼女が調査した中で、日本と中国とシンガポールには、住んでいたしそれなりに詳しい。たぶん言葉の理解とかを含めれば彼女より詳しいだろう。その僕から見ても、彼女のこの３カ国での体験は、文化の深いところをきちんと捉えている。教育にまったく興味がない人でも、そうした文化を比べるだけで、読む価値は十二分にある。「チョンキンマンションのボスは知っている」や、高野秀行の秘境探訪にも似た面白さ。日本の教育に「ロボット」とこぼす在日イギリス人ブリカス学生の感想を肯定しつつ、その中にも良さや特質を見つけようとする。&lt;br>
解説の刈谷剛彦オックスフォード大教授が、「現代のイザベラ・バード」と称えるが言い得て妙だと思う。解説も大変に面白い。（&lt;a href="https://honz.jp/articles/-/44427">ネットで読める&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} ）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>■学ぶとは何か、発達とは何か&lt;/strong>&lt;br>
他の優れた本と同じように、著者ルーシーは、日々の具体的な事例から「知能とは何か」「学ぶとは何か」という普遍的な問いまで深く考える。それが本書の内容をすごくロバストなもの、どこの分野でも参考になるものにしている。おそらく人工知能の研究者や企業のマネージャー、大学教授などでも、本書からの学びは多いだろう。&lt;br>
教育云々を除いても、この本はすばらしい。&lt;/p>
&lt;p>それだけに、表紙でインフルエンサー（笑）が腕組みしてそうな、この邦題はないよ..原題のCleverLandのほうがよかったのでは。日本の話、全体では20%ぐらいだし、amazonのレビューも「日本がすごいかどうか」について書いてあるものが散見されるし、英語版で67レビューあるのに日本は8本しかレビューついてない&amp;hellip;(たとえばMAKERSだと英語版293日本語版147だし、日本人レビュー書くの好きなので、日本語の方が多いことも珍しくない）&lt;br>
この本の面白さは比較そのものよりも、その向こう側の普遍的な問いにあるんじゃないかな&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>もちろん、印象も多いし、印象には賛否両論あるだろうけど。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/gp/product/B076BL1P6J/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=247&amp;amp;creative=1211&amp;amp;creativeASIN=B076BL1P6J&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=hirayasutakas-22&amp;amp;linkId=81634969d5744fd708e4028d9d1332d0" title="https://www.amazon.co.jp/gp/product/B076BL1P6J/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=247&amp;amp;creative=1211&amp;amp;creativeASIN=B076BL1P6J&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=hirayasutakas-22&amp;amp;linkId=81634969d5744fd708e4028d9d1332d0">&lt;strong>日本の15歳はなぜ学力が高いのか？ ５つの教育大国に学ぶ成功の秘密
(早川書房)&lt;/strong>&lt;br>
&lt;em>Amazon.co.jp： 日本の15歳はなぜ学力が高いのか？
５つの教育大国に学ぶ成功の秘密 (早川書房) eBook: ルーシー クレハン, 橋川
史:
Kindleストア&lt;/em>www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/gp/product/B076BL1P6J/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=247&amp;amp;creative=1211&amp;amp;creativeASIN=B076BL1P6J&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=hirayasutakas-22&amp;amp;linkId=81634969d5744fd708e4028d9d1332d0">&lt;/a>
&amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &amp;mdash; &lt;br>
以下は長くなるが、読みながら書いたメモ。ネタバレ含む。&lt;/p></description></item><item><title>こういう時だから本を読む</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</guid><description>&lt;p>しばらくSNSから距離を置いて、読書する時間を増やしている。
自分の記事やイベントがアップされたりしたときはつぶやくけど、他ではなるべくTwitterやFacebookを見ないようにしている。ほしい情報や、他人からもらいたいエネルギーは、今そこにない。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>しばらくSNSから距離を置いて、読書する時間を増やしている。&lt;br>
自分の関係した記事やイベントがアップされたりしたときはつぶやくけど、他ではなるべくTwitterやFacebookを見ないようにしている。ほしい情報や、他人からもらいたいエネルギーは、今そこにない。&lt;/p>
&lt;p>かわりに本を読む時間を増やしている。無料で使える&lt;a href="https://booklog.jp/users/takasubooklog">ブクログ&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}という読書ログのサービスに登録して、読み終わったら簡単にレビューしている。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*aksVYVRlGgMOT9JkbI3ojQ.jpeg" alt="ブクログで公開している自分の本棚{.markup&amp;ndash;anchor .markup&amp;ndash;figure-anchor}" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>活動の現場が深圳の僕は、1月からずっとCOVID-19の話を見て、いつごろアパートに帰れるかなどをチェックしていた。３月の中頃～終わり頃から日本や欧米にも新型コロナウィルスの話がやってきて、自分の中ではひととおり見終わった話で、ネットがいっぱいになっている。もちろんそれぞれは意味があるのだろうけど、今はあまりSNSに時間を使いたいと思わない。頭に血が上っている人も多くて、面白いことをシェアするのも気が引ける。&lt;br>
かわりに何に時間を使っているかというと読書だ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*Hgs9FGtA6ZeMzlvj" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>たとえば「&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/gp/product/4560096880/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=247&amp;amp;creative=1211&amp;amp;creativeASIN=4560096880&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=hirayasutakas-22&amp;amp;linkId=e9e746d2a21c9ccea57bdf9ee370a447">貿易戦争の政治経済学&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」は、グローバリズムについて批判的な検証を、グローバリズム支持派の学者が誠実に行った面白い本で、&lt;br>
・国ごとの施策の違いは埋めづらいこと&lt;br>
・実際に重商主義的な政権が、アメリカでも欧州でも出てきていること&lt;br>
・それでも世界的に解決しないとならない問題はあるので、世界政府的な役割が期待されている(WTOやWHO等）が、それも問題があること&lt;br>
など、面白い問題提起と検証に満ちている。むしろ新型コロナウィルス以後の今読んだ方が面白いだろう。よく考えて書かれた本は、トレンドを超えて残るので、どうせ書籍で読むならそういうものを読みたい。&lt;/p>
&lt;p>そろそろ中年も後半にさしかかる僕は、インターネットのない学生時代を過ごしていた。高校や大学のころはヒマなので図書館で借りて本ばかり読んでいた。本を読める時間と本を買えるお金では、時間の方が貴重だった。社会人になってしばらくもインターネットは従量課金制だったので、ネットよりも本に時間を使っていた。&lt;br>
今はいつのまにか、読み切れない本がKindleに貯まるようになっていた。エッセイみたいな、娯楽としての読書もあまりやらなくなっていた。そのぶんSNSをやる時間は増えていたのだろう。今は習慣を変えるいい機会だ。「必要だから読む」毎日から、「暇があると本を読む」ように習慣を変えたい。&lt;/p>
&lt;p>先日出た、&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/gp/product/4909483357/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=247&amp;amp;creative=1211&amp;amp;creativeASIN=4909483357&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=hirayasutakas-22&amp;amp;linkId=15c3de15ad41275c35c679d1bc879ffe">読むべき本・ダメな本（山形浩生）&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}を見ながらamazonで何冊も買ったけど、読んだのは片手の指ほどだ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*S47xFqSaE-6R69HGpOxG-w.png" alt="今は移動できないぶん時間が余るので、１日１冊ぐらいは読むようにしている。自分の著書などは後付けでリストにいれたので、この数まるごと読んでるわけではない。{.markup&amp;ndash;anchor .markup&amp;ndash;figure-anchor}" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>読書は習慣なので、意識的に読む時間を増やした方がいい。なのでログをつけ始めた。ここに書くのも面倒になるような本（Kindle
Unlimitedで公開されてる昔のマンガとか）も読んでるけど、ログつけるのが面倒になるような本だとログにいれないから、本棚の公開は、多少「読むのに体力が要る本」を読むモチベーションになる。&lt;a href="https://bookmeter.com/">読書メーター&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}ほか、似たようなサービスは多くあるので、気に入ったのを使うのがいいと思う。&lt;/p>
&lt;p>また、今はインターネット時代なので、メチャメチャ面白かった本だと著者の連絡先を探してファンレターを出すこともできる。けっこう返事がもらえたり、向こうが僕の本を読んでいるようだと、オンラインで少し話をできたりする。ありがたい。&lt;/p>
&lt;p>今回みたいに、時間があるときがどれだけ続くかわからない。でも、「この数ヶ月何やってたっけ？」と思ったときに、こういうことで時間を使っていたほうが、楽しい未来が待っていると思う。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/aaafa0d2a435">April 17, 2020&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/booklog-aaafa0d2a435">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>働き方に悩んでる人はこれを読もう！ 読書録：「チョンキンマンションのボスは知っている」「その日暮らしの人類学」by小林さやか</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/by/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/by/</guid><description>&lt;p>NYから香港に戻る長いフライトの中で山形浩生さんからオススメされたのでまず「チョンキンマンションのボスは知っている」を読み始め、圧倒的な面白さで一気に読み切って、続いて前に渡邊真紀子先生からオススメされてKindle積ん読していた「その日暮らしの人類学」も読んでしまった。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="新しい国を必要としてる人インフルエンサー経済やコミュニティに興味ある人は読もう-読書録チョンキンマンションのボスは知っているその日暮らしの人類学by小林さやか">新しい国を必要としてる人、インフルエンサー経済やコミュニティに興味ある人は読もう！ 読書録：「チョンキンマンションのボスは知っている」「その日暮らしの人類学」by小林さやか&lt;/h3>
&lt;p>NYから香港に戻る長いフライトの中で&lt;a href="https://twitter.com/hiyori13">山形浩生&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}さんからオススメされたのでまず「&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4393333713/hirayasutakas-22/ref=nosim/">チョンキンマンションのボスは知っている&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」を読み始め、圧倒的な面白さで一気に読み切って、続いて前に渡邊真紀子先生からオススメされてKindle積ん読していた「&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4393333713/hirayasutakas-22/ref=nosim/">その日暮らしの人類学&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」も読んでしまった。&lt;/p>
&lt;h3 id="タンザニア人たちのコミュニティベースの社会生活">&lt;strong>■タンザニア人たちの、コミュニティベースの社会生活&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>アフリカ研究が専門の筆者がチョンキンマンションを舞台に描いているのは、タンザニアから香港や広州などに商売にきているタンザニア商人たちの生活だ。タンザニアから天然石を輸出したり、中古車や衣類などを中国香港から輸入したり。&lt;br>
ところが彼らの仕事や暮らしぶりは、僕たちが思い浮かべる「輸出入業」とはだいぶ違う。たとえば、主人公であるカラマは香港に住む中古車のブローカーだが、平行して以下のようなことをしている。&lt;br>
-しょっちゅう新しい服を買ってInstagramを撮る。服についてタンザニア人から褒められると、その服を売ってしまう。&lt;br>
-しょっちゅうパーティーをしている。そこでどういう人と一緒にいるかが、受発注の信用につながる&lt;br>
-香港タンザニア人協会を立ち上げた。同協会は不法滞在者も多く含まれるが、タンザニア人が香港で亡くなった際の遺体を届けるときなどは、数十万円単位の寄付を一晩で集めている。&lt;br>
どれが本業でもあり、副業でもある。慈善家でもあり詐欺師でもある。&lt;/p>
&lt;p>不法移民や難民が多いタンザニア人たちの、香港でのコミュニティ。そこでは全うじゃない商売、売春や偽造品の販売、詐欺などで生計を立てている人もいる。というより、同じ人間が時に何かの法律に違反していることや、犯罪者と協力関係にあることが珍しくない。浮き沈みの激しい人々の間では貯金などの生活防衛の仕組みよりも、金があるときに羽振りの良さを見せて人の世話を焼いておくことのほうが価値がある。&lt;br>
ゴミゴミしたチョンキンマンションに不法滞在しながら、一発当てた時の彼らはそのへんの香港人よりさらに羽振りがよかったりする。金持ちと貧乏人でさえそこでは境界がなく、同じ人間が極度に貧乏なときと大金持ちな時がある。いつでもリスタートでき、いつ転落してもおかしくない。信用も評価もその場限り。&lt;/p>
&lt;p>固定されたメンバーもなく、仕事と趣味の境目も、本業と副業と境目もなく、あらゆる人が友達同士であり、かつ自分自身以外は誰も信用しない人たちの中で、それでも社会はできあがり、相互扶助と利用の仕組みは存在し、リアルな関係とテクノロジーを組み合わせて、パートナーシップやクラウドファンディングが行われていく。&lt;br>
そうした社会のできあがり方はすごく知的興奮をおぼえる。日本の様々に固定されてしがらみに満ちた社会との対比を考えるとなおさらだ。&lt;/p>
&lt;h3 id="人類学者である著者の視点と圧倒的な調査力">■人類学者である著者の視点と圧倒的な調査力&lt;/h3>
&lt;p>アフリカを専門にする人類学者の著者は、スワヒリ語が喋れる日本人として、チョンキンマンションを舞台にしたコミュニティに入っていく。そこで様々な人々にインタビューし、ビジネスについていくことで、彼らのコミュニティとエコシステムを解き明かし、小説誌にエッセイとして掲載されていた筆力で生き生きと再生させる。&lt;br>
「その日暮らしの人類学」は、そうした香港でのタンザニア人社会に加え、母国タンザニアでの商売や、深圳での山寨携帯なども含めた「今を生きる、その日暮らしの人生」を描き出す。&lt;br>
どう考えても怖いし、被害者のことを考えると許しがたいし、付き合うにはうさんくさすぎる人たちに対して、安易に正義やピカレスクロマン、現代社会批判に陥らない視線。&lt;br>
著者は絶対に、自分たちの基準を彼らに当てはめない。その自由で透徹したスタンスが、タンザニア人たちの人生を僕たちの社会と地続きに連携させて見せ、彼らの暮らしぶりを社会生活を送る人すべてへのヒントに昇華させる。バニーの「&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4297101068/hirayasutakas-22/ref=nosim/">ハードウェアハッカー&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」がギークの電子機器いじりを創作やイノベーション全般に昇華させているように、徹底した思考がルポルタージュを研究にする。これぞPh.D。犯罪まがいや犯罪そのものの経済行為の中から、「法律違反だけど倫理的にOKなものとNGなもの」のような区別を発見するプロセスなどには驚嘆する。ここまで深く、新しい社会がわかるものだろうか。&lt;/p>
&lt;p>弱者保護、硬直化した会社組織に対するアンチテーゼ、「変化の激しい社会へどう対応していくか」といった、僕たちの抱える普遍的な問題解決のヒントが、この2冊の本にはたくさん含まれている。&lt;strong>ここにあるのは新しい働き方の、少なくともそのヒント&lt;/strong>なのだ。&lt;br>
インターネットとLCCほかの力により、世界がグローバル化され、タンザニアと香港の距離が物理的にも情報的にも近づいたことや、世界が豊かになってここの登場人物たちも物理的な餓死や文字通りの文盲からは遠くなったことは、この本に書かれていることの大事なバックグラウンドだ。その意味で「進歩」と通じるテーマを感じた本でもある。世界の進化はすばらしい。人類全体としての視点で見れば、人は豊かで自由になっている。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/ecosystembymakers/progress-a66b47370d82" title="https://medium.com/ecosystembymakers/progress-a66b47370d82">&lt;strong>「人類全体を舞台にしたリビングラボ」 読書録:進歩:
人類の未来が明るい10の理由 (著:ヨハン ノルベリ 訳:山形浩生）&lt;/strong>&lt;br>
*未来が過去より悪くなったことはない。*medium.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://medium.com/ecosystembymakers/progress-a66b47370d82">&lt;/a>
しょっちゅう香港に泊まる僕にとって、安くてアクセスが良くて個室が確保できるチョンキンマンション（重慶大厦）は慣れ親しんだ場所だ。チェックインがちょっと面倒（フロントのあるフロアと部屋のあるフロアが違い、スーツケース持って歩く必要があることが多い）なのと、エレベータがなかなか来ないことなどを嫌がって最近は別の所に泊まってることが多いが、隣のミラドールマンション含め、映画「恋する惑星」などのロマンを含め、今でも時々泊まる。それでもGFにたむろするタンザニア人たちの間の物語は、想像もしていなかった。&lt;br>
僕自身はそうした香港に対するロマンからこの本を読んだんだけど、そうした話に関わらず、「新しい働き方」について考えている人たちはぜひ読むといいと思う。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*ns6XZ7Ss73XkNSLMZwemPQ.jpeg" alt="チョンキンマンションのボスは知っている" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/d4b2523e5620">January 14, 2020&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/%E5%83%8D%E3%81%8D%E6%96%B9%E3%81%AB%E6%82%A9%E3%82%93%E3%81%A7%E3%82%8B%E4%BA%BA%E3%81%AF%E3%81%93%E3%82%8C%E3%82%92%E8%AA%AD%E3%82%82%E3%81%86-%E8%AA%AD%E6%9B%B8%E9%8C%B2-%E3%83%81%E3%83%A7%E3%83%B3%E3%82%AD%E3%83%B3%E3%83%9E%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3%E3%81%AE%E3%83%9C%E3%82%B9%E3%81%AF%E7%9F%A5%E3%81%A3%E3%81%A6%E3%81%84%E3%82%8B-%E3%81%9D%E3%81%AE%E6%97%A5%E6%9A%AE%E3%82%89%E3%81%97%E3%81%AE%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E5%AD%A6-by%E5%B0%8F%E6%9E%97%E3%81%95%E3%82%84%E3%81%8B-d4b2523e5620">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>読書録:「スノーデン独白 消せない記憶」普通の人の向こうにあるリヴァイアサン、デジタルの暴走</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</guid><description>&lt;p>スノーデン 独白: 消せない記録&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/gp/product/4309227864/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=247&amp;amp;creative=1211&amp;amp;creativeASIN=4309227864&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=hirayasutakas-22&amp;amp;linkId=2c78a6514ac44ee6b4d49fed72cc591d">スノーデン 独白:
消せない記録&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}&lt;br>
※献本いただきました&lt;/p>
&lt;p>スノーデン自身が自分の生い立ちを語ったもの。なので、「スノーデンがやったこと」、NSAの仕事とかどういうドキュメントを暴露したかとかの話じゃなくて、スノーデン自身のモノローグが続く。&lt;br>
タイトルも、パーソナルなものであることを言いたくてこれになったのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>お役所タウンに育った、いじめられっ子で自閉症気味だった少年が、パソコンのちにパソコン通信にハマり、圧倒的に沢山の時間を投入することで達人となってそれでネットワークエンジニアとして食べられるようになるまでの成長の軌跡は、黎明期のインターネットを知る人なら良く理解できる話だ。当時はだれでも、突っ込んだ時間に比例して尊敬を受けることができた。&lt;br>
そうしたスノーデン少年が、大学を卒業できなくてもITで食べられる仕事であり、見慣れた職業であるNSAを選ぶ。そこに描かれるNSAは、デジタル前からある組織にありがちな「お役所仕事」の巣窟で、仕事を得た若きスノーデンはめざましい活躍をする。&lt;/p>
&lt;p>そうしたコンピュータ好きのストーリーが一変するのは911のテロだ。組織はなりふり構わない形であらゆる記録を傍受し保存しようとするように変容し、何人かの職員は「おかしい」と思っていても、誰が想像した形よりも凶暴な形に変わっていく。&lt;br>
この頃からスノーデンの記述のあらゆるところが、ちょっとパラノイアックにおかしくなっているところが増えてくる。効率以外の部分で組織への批判も増えてくるし、良心の呵責を抱えながら仕事をすることも負担になっていたに違いない。積み重なった巨大な意思は、スノーデン自身にも悪い意味で影響を与えていたように思う。山形浩生さんの翻訳は、そうした静かに狂気が浸透してくる有様をそのまま伝えてくる。&lt;/p>
&lt;p>内部告発をすると決めて、世界各地を飛び回るようになってからは、自らのセキュリティに対して徹底的にこだわった、おそらくそれは必要なのだろうが、それにしても正常ではいられない日々がリアルに伝わってくる。この場に香港が、「自由な場所」として出てくるのも個人的にグッとくる。&lt;/p>
&lt;p>僕は今でも、テクノロジーそのものは倫理中立だと思っている。一方で、大きい組織はそれだけで人間性を阻害するのではないかと、本書からは強く感じた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*TtdzER7mOF54NcnHQYhcmw.jpeg" alt="中国雄安新区でのイベントで、ホテルにチェックインしたらもうイベント案内が載っていて、自分の名前も書いてある。こういうのはビビる。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/a28eb3a35a44">December 7, 2019&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/%E8%AA%AD%E6%9B%B8%E9%8C%B2-%E3%82%B9%E3%83%8E%E3%83%BC%E3%83%87%E3%83%B3%E7%8B%AC%E7%99%BD-%E6%B6%88%E3%81%9B%E3%81%AA%E3%81%84%E8%A8%98%E6%86%B6-%E6%99%AE%E9%80%9A%E3%81%AE%E4%BA%BA%E3%81%AE%E5%90%91%E3%81%93%E3%81%86%E3%81%AB%E3%81%82%E3%82%8B%E3%83%AA%E3%83%B4%E3%82%A1%E3%82%A4%E3%82%A2%E3%82%B5%E3%83%B3-%E3%83%87%E3%82%B8%E3%82%BF%E3%83%AB%E3%81%AE%E6%9A%B4%E8%B5%B0-a28eb3a35a44">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>Maker Faire Tokyo 2019 講演動画「ハードウェアハッカーと同人ハードウェア」 高須正和 + ニコ技深圳コミュニティ</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/maker-faire-tokyo-2019/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/maker-faire-tokyo-2019/</guid><description>&lt;p>メイカーフェア東京2019での講演動画とスライドを公開します。立ち見もたくさん出て、大好評の講演でした。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*SPD7MUlw_pnN_1EzDFxb_w.jpeg" alt="ハードウェアハッカーとそこから学べることについて話しました（写真はオオカワマサシ{.markup&amp;ndash;anchor .markup&amp;ndash;figure-anchor}さんから、ありがとうございます！）" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>20分の講演動画&lt;/p>
&lt;p>スライド。ダウンロードは&lt;a href="https://www.slideshare.net/takasu/maker-faire-tokyo-2019">こちら&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;figure-anchor}から&lt;/p>
&lt;p>メイカーフェア東京2019での講演動画とスライドを公開します。立ち見もたくさん出て、大好評の講演でした。&lt;/p>
&lt;p>喋っている最中は撮影できないので、twitterで写真を上げてもらえるのは助かります。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://twitter.com/MKnkgw/status/1157586155472220160">&lt;/a>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://twitter.com/muramasa2764/status/1157584597216968704?s=20">&lt;/a>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://twitter.com/masashiokawa/status/1157585409032912896">&lt;/a>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://twitter.com/katsuwo/status/1157584455294259200">&lt;/a>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://twitter.com/masashiokawa/status/1157584033590599681">&lt;/a>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://twitter.com/necobut/status/1157584778960334849">&lt;/a>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>個人的に講演のハイライトだと思ったのは、&lt;br>
「ハードウェアは面倒くさい、必ず誰かの所有物だし、君のハードウェアと僕のハードウェアは完全に同一ではないし。。。」等の部分で、元ネタはバニー・ファンの東大での講演。&lt;br>
「Atom is hard,very annoying,,
メンドクサイ」って日本語で言ってる。書籍などでも彼は同様のことを言っているので、関連する話を繋げたのがメイカーフェア東京でのプレゼンになります。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/4a038355bfca">August 7, 2019&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/mftokyo2019-4a038355bfca">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>読書録：アトキンソン「21世紀の不平等」とテクノロジー貧困対策</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/21/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/21/</guid><description>&lt;p>アトキンソン、「21世紀の不平等」読了。内容が普段考えてることから遠く、かつ多岐にわたっているので、ちゃんと理解できているかは怪しいものの、
-不平等が広がってるのは間違いない、世界的な状況である
-原因はいろいろ考えられ、どれもそれなりに正しいが決定打とも言いづらい&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*gx3tmv6LgLURvot3xib5XQ.jpeg" alt="21世紀の不平等 アンソニー・B・アトキンソン (著), 山形 浩生 (翻訳), 森本 正史 (翻訳){.markup&amp;ndash;anchor .markup&amp;ndash;figure-anchor}" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>アトキンソン、「&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4492314709/hirayasutakas-22/ref=nosim/">21世紀の不平等&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」読了。内容が普段考えてることから遠く、かつ多岐にわたっているので、ちゃんと理解できているかは怪しいものの、&lt;br>
-不平等が広がってるのは間違いない、世界的な状況である&lt;br>
-原因はいろいろ考えられ、どれもそれなりに正しいが決定打とも言いづらい&lt;br>
-なので対策もいろいろあるが銀の弾丸はない&lt;br>
のように内容を理解した。訳者の山形浩生さんも、解説で「不平等への多面的な取り組み」として、この分野の長老的存在のアトキンソンが不平等の原因と対策、そして視点について網羅したのが本書の価値だと書いている。&lt;/p>
&lt;p>実際、引用されるデータの多くはとても興味深い。&lt;br>
**2008&amp;ndash;09のEU全体の統計で、就職してない貧困者が就職すると50%は貧困から抜け出せる。（つまり、就職しても貧困から抜け出せない人がかなり多くいる。他の国でも3&amp;ndash;4割はめずらしくないらしい）&lt;br>
**などは目から鱗だ。一回貧困者になると、たとえ職を見つけてもそこから抜け出すのは容易ではない。なので、その前になんとかできればいいのだけど、貧困にはさまざまな形がある。&lt;/p>
&lt;h3 id="先進国と貧困">&lt;strong>先進国と貧困&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>発展途上国と貧困対策だと、まだわかりやすい。たいていの人はお金が欲しくてしょうがなくて、できる範囲でハードワークしたい。わかりやすく成果も出したい。だいぶ豊かな国になった中国でも、まだそういう価値観の人が多いだろう。アントフィナンシャルの成功法則で見られるアリババの取り組みは、多くの中国人に自分で商売できるツールを与え、実際に中国は今、世界一起業家が多い国になっている。一方で国内の所得格差は拡大している。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://note.mu/takasu/n/nfbcf98f2a852" title="https://note.mu/takasu/n/nfbcf98f2a852">&lt;strong>中国の信用システムは何を解決してきたのか
書評:アントフィナンシャル｜TAKASU Masakazu｜note&lt;/strong>&lt;br>
*リード：みすず書房のアントフィナンシャルは、他の本と一線を画すぐらい出来が良いので、ぜひ読むべき。この本に書いてあることが頭に入ると、馬鹿記事も見分けられるようになるよ。
以下本文：&amp;hellip;*note.mu&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://note.mu/takasu/n/nfbcf98f2a852">&lt;/a>
同じ起業をテーマにした「しょぼい起業で生きていく」だと、同じ「自分の才覚でカネを稼ぐ」テーマでも、「サラリーマンよりも自分にあった生き方をしよう」みたいに、トーンががらりと変わる。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4781617336/hirayasutakas-22/ref=nosim/" title="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4781617336/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;em>&lt;strong>しょぼい起業で生きていく&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
しょぼい起業で生きていくwww.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4781617336/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;/a>
僕自身は20年間の社会人生活で3回の転職を経験したけど、今も会社員だし辞める予定もない。そのほうがストレスも少ないし生涯賃金も上がる気がしている。一方で万人にそれが当てはまるわけでもない。&lt;/p>
&lt;p>先進国になるほど、所得の考え方は多様になる。子供を育てる人と違う人、持ち家のあるなしなどで、必要なお金は変わるし、お金との付き合い方も変わる。もちろん、その先進国でも貧困から抜け出せない人は増えている。どうしようもない貧困は明らかに社会的な問題だが、どのラインからそこになるのか、誰がそのコストをどうやって負担していくのかは、複雑な要素が絡み、雑に対応すると社会の活力を損なう問題だ。&lt;/p>
&lt;p>いまのところ、「全体の生産性をドンと上げる」のが最高の貧困対策なのは間違いない。でも、アメリカでさえそんなことはできてなく、格差は拡大して、貧困層と中間層の下部は親の世代より貧乏になっている。アジア諸国や中国のような発展途上国からまさに経済成長しつつある国でのみ、「全体の生産性を上げ続ける」が成り立っている状態だ。&lt;br>
シンガポールのような都市国家では、住宅の供給を政府がコントロールすることでうまく貧困対策をしている（中国でもこれはマネできるかもしれない）が、日本やアメリカでは難しい話だ。&lt;/p>
&lt;h3 id="テクノロジーと貧困対策">&lt;strong>テクノロジーと貧困対策&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>解説で山形さんも書いているが、「不平等を広げないような方向にテクノノロジーを伸ばしていこう」という視点はとても面白い。一方で、たいていのテクノロジーが「やりたい人により力を与え、何もしない人は相対的に地盤沈下していく」ものであるのも事実だ。既得権がないとプログラムや起業ができない時代は過去のものとなったが、それでも先進国での起業家はエリートの大卒が多いし、テクノロジーを使って新しい価値を生み出すためには主体的な意思と具体的な修行が必要だ。それは多分に環境によって培われるもので、全員がそうなることはないだろう。積極的に貧困者を増やすようなテクノロジーも思い当たらないが（Youtuberを目指して道を誤る、みたいな例はあるかも）&lt;/p>
&lt;p>クラウドファンディング、ドネーション、パトロンみたいなプラットフォームは、ひょっとしたらお金を持っている人から持っていない人への移転を促進するテクノロジーかもしれない。この&lt;a href="https://careerhack.en-japan.com/report/detail/1074">パパ活プラットフォーム創始者へのインタビュー&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}でもそのようなことが触れられていた。&lt;/p>
&lt;p>僕は寄付やクラウドファンディング以外は使ったことがないが、こう言うものがどの程度大きくなるかはまだわからない。&lt;br>
まさにテクノロジーによる社会変革事例を世界中から集めたティム・オライリーのWTF経済でも、自分からコトを起こすアントレプレナー以外にとっての「テクノロジーが生んだ新しい働き方」として紹介されるのはYoutuberとUberの運転手ぐらいだった。&lt;br>
もちろんUberの運転手は好きな時間に好きなだけ働けるし、値段のつり上げもできるけど、これで不平等が縮まったかどうかは判断しづらい。少なくとも僕はUber使うようになってタクシー代の総額は減った。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/ecosystembymakers/wtf-a165da9ddd9f" title="https://medium.com/ecosystembymakers/wtf-a165da9ddd9f">&lt;strong>読書録:WTF経済 日々やってくる未来とどうつきあっていくか&lt;/strong>&lt;br>
*心待ちにしていた一冊。何しろオライリーといえば、&lt;br>
・技術書出版社の名門&lt;br>
・カンファレンスやメイカーフェアなど、コミュニティ作りの老舗&lt;br>
・オライリーヴィジョンファンドなどで投資を通じた社会実装も&amp;hellip;*medium.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://medium.com/ecosystembymakers/wtf-a165da9ddd9f">&lt;/a>
高口康太さんが中国ギグエコノミーについての記事を書いているが、そこでもそうしたギグエコノミーが、結局はコストダウンとして使われていることがレポートされている。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://media.dglab.com/2019/05/22-gigeconomy-01/" title="https://media.dglab.com/2019/05/22-gigeconomy-01/">&lt;strong>中国の巨大ギグエコノミー（零工経済）市場～&amp;quot;デジタルその日暮らし&amp;quot;から&amp;quot;AIその日暮らし&amp;quot;へ
| DG Lab Haus&lt;/strong>&lt;br>
*最初にこのデータを見ていただきたい。 労働者：7500万人、前年比7.1％増。
ユーザー：7億6000万人。
取引規模：2兆9420億元（約46兆8000億円）、前年比41.6％増。
資金調達額：1490億元（約2兆3700億円）&amp;hellip;*media.dglab.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://media.dglab.com/2019/05/22-gigeconomy-01/">&lt;/a>
新しいテクノロジーが既得権で儲けていた人から別のところに所得を移転するのは間違いないだろう。アメリカの音楽業界ではレーベルの取り分が下がってアーティストの取り分は大きく上がっている。&lt;br>
中国の著作権ビジネスについて語るファンキー末吉さんのこのブログはめちゃめちゃ面白い。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.funkyblog.jp/2019/05/post_1334.html" title="http://www.funkyblog.jp/2019/05/post_1334.html">&lt;strong>今や中国の著作権ビジネスは日本より進んでいる？！&lt;/strong>&lt;br>
*ファンキー末吉BLOG
〜ファンキー末吉とその仲間たちのひとりごと〜*www.funkyblog.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="http://www.funkyblog.jp/2019/05/post_1334.html">&lt;/a>
少なくとも、クリエイターにとってテクノロジーは良い影響をもたらしていて、それは当分続くだろうが、貧困というテーマ全体の中でその割合はあんまり多くない。&lt;/p></description></item><item><title>Dale Dougherty said, Makermovement is still glowing, but Maker Faire Bay Area is difficult to...</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/dale-dougherty-said-makermovement-is-still-glowing-but-maker-faire-bay-area-is-difficult-to/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/dale-dougherty-said-makermovement-is-still-glowing-but-maker-faire-bay-area-is-difficult-to/</guid><description>&lt;p>I heard from MakerMedia CEO Dale today at a press conference in Maker
Faire Bay Area. This news is true.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="dale-dougherty-said-makermovement-is-still-glowing-but-maker-faire-bay-area-is-difficult-to-continue">Dale Dougherty said, Makermovement is still glowing, but Maker Faire Bay Area is difficult to continue...&lt;/h3>
&lt;p>I heard from MakerMedia CEO Dale (And also my good friend, I still
respect and big hand to him)today at a press conference in Maker Faire
Bay Area.&lt;br>
This news is true.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.sfchronicle.com/business/article/Next-week-s-Maker-Faire-in-San-Mateo-could-be-13836040.php?psid=5fi3m#photo-10106992" title="https://www.sfchronicle.com/business/article/Next-week-s-Maker-Faire-in-San-Mateo-could-be-13836040.php?psid=5fi3m#photo-10106992">&lt;strong>Next week's Maker Faire in San Mateo could be Bay Area's last&lt;/strong>&lt;br>
*The annual Maker Faire has been drawing inventors, craft-makers and
engineers for more than a decade, but next
week's&amp;hellip;*www.sfchronicle.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://www.sfchronicle.com/business/article/Next-week-s-Maker-Faire-in-San-Mateo-could-be-13836040.php?psid=5fi3m#photo-10106992">&lt;/a>
The MAKER is still valuable, and maker movement is still growing. But
MFBA is a bit difficult by financing.&lt;/p></description></item><item><title>読書録：アゼルバイジャンが今面白い理由</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</guid><description>&lt;p>ニコ技深圳観察会第８回のメンバーで、それから昨年8月のSTEM教育イベント、SEGのメイカースペースのスポンサーなど、いろいろ活動に協力いただいている谷口さんの著書。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/ecosystembymakers/8th-8d28d557185d">ニコ技深圳観察会第８回&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}のメンバーで、それから昨年8月のSTEM教育イベント、SEGのメイカースペースのスポンサーなど、いろいろ活動に協力いただいている谷口さんの著書。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4845424266/hirayasutakas-22/ref=nosim/" title="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4845424266/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;strong>アゼルバイジャンが今、面白い理由&lt;/strong>&lt;br>
*Amazonで谷口 洋和, アリベイ
マムマドフのアゼルバイジャンが今、面白い理由。アマゾンならポイント還元本が多数。谷口
洋和,
アリベイ&amp;hellip;*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4845424266/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;/a>
内容は、日本からは直行の旅客便がなく、年間の観光客も2017年度でまだ4000人あまりというアゼルバイジャンについて、国全体のガイドとビジネス的な魅力を伝えたものだ。&lt;/p>
&lt;p>はいろいろな国に行ってるけど、旧ソ連にも中東にも行ったことがなく、ぜんぜんイメージが掴めないアゼルバイジャンだが、この本を読むと生き生きと人々が活動している様子が伝わってくる。バクー油田の産油国であり、イスラム教国であるものの飲酒や他の宗教に寛大で、移民も増えつつある多民族国家である魅力が本書では語られている。&lt;/p>
&lt;p>しかもインターネットがもたらした世界のフラット化で、これまで情報伝達が遅くて発展が遅れていた辺境と呼ばれる国々は、ものすごい経済発展をしている。もともと平和で教育もなされていたアゼルバイジャンも、2004年以降は急速に経済発展が始まり、世界的な石油価格の下落の後も、スピードは落ちても継続的に発展し続けている。むしろ近年では、石油をベースに気づいた富で他国に投資する活動も行われていて、そうした投資活動についてもアゼルバイジャン人のアリベイ氏から解説してくれている。&lt;/p>
&lt;p>日本人のビジネスマンである谷口さんと、アゼルバイジャンの財界人（海外投資とかの担当）であるアリベイ氏が二人で本を書いているのもいい構成で、観光や食べ物含めた日本人からの魅力と、数値含めた国の経済の立ち位置がどちらもわかる。数年後は全然違う国になっていそうなのも魅力だ。&lt;/p>
&lt;p>僕が訪れはじめたばかりの深圳も、とにかく日本からは情報がない街で、だからコミュニティ作りと情報伝達をはじめた。そういう場所は深圳やアゼルバイジャンに限らず、今世界中にあると思う。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4845424266/hirayasutakas-22/ref=nosim/" title="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4845424266/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;strong>アゼルバイジャンが今、面白い理由&lt;/strong>&lt;br>
*Amazonで谷口 洋和, アリベイ
マムマドフのアゼルバイジャンが今、面白い理由。アマゾンならポイント還元本が多数。谷口
洋和,
アリベイ&amp;hellip;*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4845424266/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/229211ad46fd">March 15, 2019&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/azerbaijan-229211ad46fd">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>読書録:WTF経済 日々やってくる未来とどうつきあっていくか</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/wtf/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/wtf/</guid><description>&lt;p>心待ちにしていた一冊。何しろオライリーといえば、 ・技術書出版社の名門
・カンファレンスやメイカーフェアなど、コミュニティ作りの老舗
・オライリーヴィジョンファンドなどで投資を通じた社会実装も&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>※献本いただきました&lt;/p>
&lt;p>心待ちにしていた一冊。何しろオライリーといえば、&lt;br>
・技術書出版社の名門&lt;br>
・カンファレンスやメイカーフェアなど、コミュニティ作りの老舗&lt;br>
・オライリーヴィジョンファンドなどで投資を通じた社会実装も&lt;br>
と、未来への扉っぽいモノを押し広げている。ティム・オライリー個人もweb2.0という言葉の生みの親だ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/487311859X/hirayasutakas-22/ref=nosim/" title="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/487311859X/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;strong>WTF経済 ―絶望または驚異の未来と我々の選択&lt;/strong>&lt;br>
*AmazonでTim O'Reilly, 山形 浩生のWTF経済
―絶望または驚異の未来と我々の選択。アマゾンならポイント還元本が多数。Tim
O'Reilly, 山形
浩生作品ほか、お急ぎ便対象商品は当日お届けも可能。またWTF経済&amp;hellip;*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/487311859X/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;/a>
そうしたトレンドを作り、押し広げる人が経済をテーマに何を見たのか。内容そのものは、&lt;a href="https://www.oreilly.co.jp/books/9784873118598/">山形浩生さんの訳者解説&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}をよめばほぼわかるとして、、、&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.oreilly.co.jp/books/9784873118598/" title="https://www.oreilly.co.jp/books/9784873118598/">&lt;strong>WTF経済 訳者解説&lt;/strong>&lt;br>
*人工知能、自動運転、オンデマンドサービス、ギグエコノミー、補助拡張された労働者など、最先端のテクノロジーがもたらす予想もできなかった事物によって、ビジネス、政治、そして「職」はどう変わっていくのか、また、人間中心の未来を作っていくために、我&amp;hellip;*www.oreilly.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://www.oreilly.co.jp/books/9784873118598/">&lt;/a>
サマリーよりも細部に価値がある本なので、ぜひ全体を精読すべきだ。&lt;/p>
&lt;h3 id="wtfなんだこりゃが起こすインパクト">WTF?(なんだこりゃ？）が起こすインパクト&lt;/h3>
&lt;p>多くの技術が物質をデジタルな情報に置き換えることで効率的に活用できるようにし、人々を自由にしてきた。学習は楽になり、something
happenを（本書で言うWTF?を）起こせるようになり、個人の活動がスタートアップ起業や何かのムーブメントを起こせるようになってきた。僕がいろいろなところで話している、「正解のないイノベーション」「予測不可能なこと」だ。iPhoneもFacebookも、最初はギークだけのオモチャで、だんだんと一般に広がり世界を変えた。そうしたイノベーションの頻度は高まっているし、&lt;/p>
&lt;p>また、技術の広まりも加速し、特に発展途上国の進化はめざましく、インターネットが届く世界のどこでも、それまでアメリカにしかなかったようなイノベーションが起こせるようになってきたのも事実だ。GFWがあって外部と隔絶されたインターネットの中国でさえ多くのイノベーションが起きていて、ティム・オライリーはそこについてもしっかりと見ている。細かい間違いはあれど、彼のイノベーションに関する知見は、AliPayやWeChatなどの中国イノベーションに対するすばらしいリファレンスになっている。&lt;/p>
&lt;h3 id="イノベーションが格差を生んだのか">&lt;strong>イノベーションが格差を生んだのか？&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>そのようにフラット化されて可能性に満ちた世界を技術が作り出した中で、アメリカでは初めて「平均すると父より子の世代が収入が下がる」時代を迎えつつある。アメリカ経済は今もイノベーションによって成長しているが、成長はすべて上位1%に吸い取られ、収入格差はますます広がっている。&lt;br>
WTF?(それまでの社会になかった、ビックリするような新しいもの）が経済でも重要になってきたのは間違いない。そういう社会になったから格差が生まれたのか？それとも、イノベーション主導の社会と格差は関係ないのか？&lt;/p>
&lt;p>本書でも扱われているように、イノベーションによってコストが下がることはある。コンピュータが人間の仕事を代替していくことはある。たとえばキーパンチャーとかファイリングみたいな仕事はおおむね消えたし、「一般職」なんて言葉も過去のものになりつつある。コンピュータの登場前でも、馬の世話や飛脚みたいな仕事は新技術によるイノベーションによって消えた。一方でイノベーションは新しい仕事を作ってもいる。レコード産業は消えつつあり、同時にyoutuberが生まれつつある。イノベーションは労働力の海外移転を加速してることもあり、それも先進国の格差拡大に一役買っている。&lt;br>
オープンソース運動のように、プログラマの数を爆発的に増やし、おそらく格差拡大にはほぼ寄与していないようなイノベーションも多い。&lt;/p>
&lt;p>本書では上記のような例を出しながら、Uberの運転手を例に、「好きな時間に働けるようになったし、強制もされないから、悪いものではないのでは？」という問題提起をしていて、そこには一定の説得力があるが、それだけで格差がぜんぶ肯定されるわけでもない。&lt;br>
本書では99%運動他、そうしたイノベーションの裏側の負の側面にもきちんと目を配ってはいるし、オライリー本人の問題意識も伝わってくる。&lt;/p>
&lt;h3 id="wtfは不可避だが外側にいる人はどうしよう">WTF?は不可避だが、外側にいる人はどうしよう？&lt;/h3>
&lt;p>これからもWTF?は起こり続けるだろう。WTF?が格差を引き起こしているかどうかはわからないが、まともな経済活動をしていたら、格差は広がっていくだろう。規制でそれを抑え込むと、かえってダメになることも、本書ではカバーしている。&lt;br>
本書の受け止め方としては、先進国にいるポジションを行かすのであれば、なんとかして自分なりのWTF?を見つけ、そこにコミットして広げていくやり方ぐらいしか、答えは見つからないように思う。&lt;/p>
&lt;p>WTF経済は難解な本ではない。翻訳も山形さんなのでめちゃめちゃ読みやすい。&lt;br>
が、ケーススタディやディテールの知見を消化し切れたとは思えない。これからも何度も読み返すと思う。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/a165da9ddd9f">February 25, 2019&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/wtf-a165da9ddd9f">Canonical link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>ファクトフルネスの向こう側、「進歩」と「繁栄」そして僕らは何をしていくべきか</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</guid><description>&lt;p>ファクトフルネス、進歩、繁栄と似たテーマの本を続けて読んだ。どれも読む価値のある本だと思う。
共通するテーマは、人類は科学技術と交易のおかげで進化しているだが、本によりテーマの取り上げ方、力点には際がある。大ヒット中のファクトフルネスの魅力はこのチンパンジークイズに集約される。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="読書録ファクトフルネスの向こう側進歩と繁栄そして僕らは何をしていくべきか">&lt;strong>読書録:「ファクトフルネス」の向こう側、「進歩」と「繁栄」そして僕らは何をしていくべきか&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>ファクトフルネス、進歩、繁栄と似たテーマの本を続けて読んだ。どれも読む価値のある本だと思う。&lt;br>
共通するテーマは、&lt;strong>人類は科学技術と交易のおかげで進化している&lt;/strong>だが、本によりテーマの取り上げ方、力点には際がある。大ヒット中のファクトフルネスの魅力はこのチンパンジークイズに集約される。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://factquiz.chibicode.com" title="https://factquiz.chibicode.com">&lt;strong>『ファクトフルネス』チンパンジークイズ&lt;/strong>&lt;br>
&lt;em>世界の事実にまつわる12の質問にチャレンジ&lt;/em>factquiz.chibicode.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://factquiz.chibicode.com">&lt;/a>
&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4822289605/amazletjp-22/ref=nosim/" title="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4822289605/amazletjp-22/ref=nosim/">&lt;strong>FACTFULNESS(ファクトフルネス)
10の思い込みを乗り越え、データを基に世界を正しく見る習慣&lt;/strong>&lt;br>
*Amazonでハンス・ロスリング, オーラ・ロスリング,
アンナ・ロスリング・ロンランド, 上杉 周作, 関
美和のFACTFULNESS(ファクトフルネス)&amp;hellip;*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4822289605/amazletjp-22/ref=nosim/">&lt;/a>
ファクトフルネスの著者はTEDでも人気のスピーカーで、発展途上国の進化などをわかりやすくするグラフを作っている。流石にわかりやすくインパクトがある。&lt;br>
反面、「なぜ社会が進化したか」「そうなった社会はどうなるか」についての記述は薄く、タイトル含めて「社会は変わってます！（ドヤァ）」に重点が置かれている。サクっと読める本（それは、全体を貫くデザインの良さでもある）だし、この本が伝えたいことがきちんと常識になるといいと思うが、僕がより強く興味をおぼえるのは、ファクトフルネスのさらに向こう側だ。&lt;/p>
&lt;p>「進歩」と「繁栄」は、テーマが複雑でわかりにくくもなっているが、その原因や今後についても多くページが割かれていて、筆者の関心もそちらにあるようだ。「進歩」については先日感想を書いた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/ecosystembymakers/progress-a66b47370d82" title="https://medium.com/ecosystembymakers/progress-a66b47370d82">&lt;strong>「人類全体を舞台にしたリビングラボ」 読書録:進歩:
人類の未来が明るい10の理由 (著:ヨハン ノルベリ 訳:山形浩生）&lt;/strong>&lt;br>
*未来が過去より悪くなったことはない。*medium.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://medium.com/ecosystembymakers/progress-a66b47370d82">&lt;/a>
先程のスローガンに言葉を足すと、&lt;strong>人類は科学技術と交易のおかげで進化してきて、今は過半数の人類が、人生を自力で選択できるようになっている&lt;/strong>となるだろうか。&lt;/p>
&lt;p>「繁栄」について触れていくと、「進歩」よりも更に長い歴史のスパンのなかで、人間が進化してきた過程を、専門化と交易というシンプルな2つのキーにまとめ、ケーススタディを積み重ねていく。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4150503885/amazletjp-22/ref=nosim/" title="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4150503885/amazletjp-22/ref=nosim/">&lt;strong>繁栄――明日を切り拓くための人類10万年史
(ハヤカワ・ノンフィクション文庫)&lt;/strong>&lt;br>
*Amazonでマット・リドレー, 大田直子, 鍛原多惠子,
柴田裕之の繁栄――明日を切り拓くための人類10万年史
(ハヤカワ・ノンフィクション文庫)。アマゾンならポイント還元本が多数。マット・リドレー,
大田直子,
鍛原多惠子&amp;hellip;*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4150503885/amazletjp-22/ref=nosim/">&lt;/a>
冒頭で現代のマウスと後期石器時代の石斧を待避させ、人間が握るならそのぐらいのサイズに落ち着くが、石斧は本人が作ったのに対しマウスは何百人もの専門家が労働し、成果を交易して作ったもので、それによって人類の生産性がものすごく上がっていて、反映につながっていることを活写していく。&lt;br>
鎖国のエピソードを中心に日本の話もあるのも興味深い。&lt;/p>
&lt;h3 id="進歩と繁栄に共通するテーマ">&lt;strong>「進歩」と「繁栄」に共通するテーマ&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>進歩と繁栄に共通するテーマは「集合知」だ。個としての人間は石器時代から進化していないが、知恵の蓄積と交換が現在の社会を豊かにしている。今僕らが使っているコンピュータは先人の知恵の結晶で、自分が労働で稼げる程度のお金でそれをフル活用できることが今の僕たちの豊かさを生んでいる。そしてインターネットが世界を被い、発展途上国でもネットへのアクセスにより知の蓄積を存分に活用できるようになったことで、世界全体が大進化を迎えようとしている。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4163650806/amazletjp-22/ref=nosim/" title="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4163650806/amazletjp-22/ref=nosim/">&lt;strong>環境危機をあおってはいけない 地球環境のホントの実態&lt;/strong>&lt;br>
*Amazonでビョルン・ロンボルグ, 山形 浩生の環境危機をあおってはいけない
地球環境のホントの実態。アマゾンならポイント還元本が多数。ビョルン・ロンボルグ,
山形&amp;hellip;*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4163650806/amazletjp-22/ref=nosim/">&lt;/a>
「環境問題を煽ってはいけない」（ロンボルグ）を含め、最近北欧からはこうした「人類は進歩している、その向こうに行こう」というテーマの本が続けて出てきている。コンピュータとインターネットを前提にした新しいやり方はどんどん広まっていくだろう。&lt;/p>
&lt;p>世界は予測不能で複雑になり、大きな波でなくて、各自が小さい波を起こし合って進化させていく時代になってきている。自分自身がプレイヤーになって、コミットできる事象を大きくしていくことがこういう時代での生き方に繋がっていく。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/96f096be12e3">February 22, 2019&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/progless-96f096be12e3">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>早稲田大学大学院ビジネススクール講義 ゲスト回 2019/2/19</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/2019-2-19/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/2019-2-19/</guid><description>&lt;hr>
&lt;p>スイッチサイエンス＆スイッチエデュケーション&lt;/p>
&lt;p>スイッチサイエンス＆スイッチエデュケーション 資料&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/e8eddd5c0c99">February 12, 2019&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/wbs0209-e8eddd5c0c99">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>中国経済講義-統計の信頼性から成長のゆくえまで (中公新書) 梶谷懐</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/6aabe660b8/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/6aabe660b8/</guid><description>&lt;p>「中国」も「経済」も話題に上りやすいテーマだが、どちらも巨大なものなのできちんと理解するのは難しく、正解もない。この「中国経済講義」は、神戸大学の梶谷懐先生が中国経済全般について、様々なデータを引用しつつ全般にわたってまとめ、新書のボリュームに落とし込んだ本だ。&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="中国経済講義-統計の信頼性から成長のゆくえまで-中公新書markupanchor-markuph3-anchor梶谷懐">&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4121025067/hirayasutakas-22/ref=nosim/" title="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4121025067/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;strong>中国経済講義-統計の信頼性から成長のゆくえまで (中公新書)&lt;/strong>&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor .markup&amp;ndash;h3-anchor} 梶谷懐&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4121025067/hirayasutakas-22/ref=nosim/" title="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4121025067/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;strong>中国経済講義-統計の信頼性から成長のゆくえまで (中公新書)&lt;/strong>&lt;br>
*Amazonで梶谷 懐の中国経済講義-統計の信頼性から成長のゆくえまで
(中公新書)。アマゾンならポイント還元本が多数。梶谷
懐作品ほか、お急ぎ便対象商品は当日お届けも可能。また中国経済講義-統計の信頼性から成長のゆくえまで&amp;hellip;*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4121025067/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;/a>
※著者より献本いただきました、ありがとうございます！&lt;/p>
&lt;p>「中国」も「経済」も話題に上りやすいテーマだが、どちらも巨大なものなのできちんと理解するのは難しく、正解もない。この「中国経済講義」は、神戸大学の梶谷懐先生が中国経済全般について、様々なデータを引用しつつ全般にわたってまとめ、新書のボリュームに落とし込んだ本だ。&lt;br>
たとえば、「中国政府発表の統計について、信頼性に疑問符はたしかにつくが、では他のどういうものならば`より正しい`といえるか？」など、皆が思うような疑問について、プロの目から検証してくれている。&lt;br>
「農村と都市で違う戸籍制度」「国営企業と民間企業の違い」など、少し中国経済を調べると出てくるいくつものテーマを、「戸籍の条件は社会制度にある程度の年月加入すること」など、具体的に説明してもらえるのはありがたい。&lt;br>
民間の経済がうまくいっていないところに、かえって大規模な公共事業が投入されるメカニズムなどは、現場感覚だけではわかりづらいところで、確実に勉強になるし、実際に視察した前後のアンチョコとしても役立つだろう。&lt;/p>
&lt;p>また、サブタイトル「統計の信頼性から成長のゆくえまで」のように、トランプとの貿易戦争やメイカームーブメントといった新しいところまで扱われているのも本書の魅力だと思う。たとえば６章のメイカー関連では「メイカーズのエコシステム」や「ハードウェアのシリコンバレー深圳に学ぶ」も紹介されている。&lt;br>
現在進行形のテーマだと、どうしても僕のようなプレイヤーからの情報発信が多くなる。プレイヤーからの情報発信は生々しいが、どのぐらい検証可能かどうかは、発信者の信頼度により、社会科学とはちょっといいづらいものだ。研究者がその領域まで入ってきてくれているのはありがたい。&lt;br>
もちろん、現在進行形のテーマを扱うと、固まっていない分リスクは増える。６章で説明されている知財のメカニズムについては、僕はあまり同意しないし、Arduinoの話でオープンソースと商標がごっちゃにされているなどいくつかの間違い（または、省略してはまずいと思われる部分の省略）もあるが、こうしたまだ結論が出てないテーマまで扱われているのはありがたいことだし、プロが相手してもらえるのはお互いの得になる。来年２月には梶谷先生のゼミで話ができそうで、楽しみにしている。&lt;/p>
&lt;p>また、６章に限らず全体的に、現在進行形の話題や結論がはっきりと出ていないところは、課題を明示して安易に答えを出していないところもすごく助かるところだ。新書一冊で広いテーマを扱いながら、安易な言い切りがないところも本全体の信頼性を上げている。&lt;/p>
&lt;p>ドローンなりスマホ決済なりスパイウェアなり、様々なテーマで中国経済に興味を持つ人は増えてくると思う。入門であり、分野外の話へのわかりやすい解説やアップデートの共有であり、広く読まれて欲しいと思う。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/6aabe660b8">December 9, 2018&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/kaikajitani-6aabe660b8">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>ハードウェアハッカー出版イベント(動画) 山形浩生 高須正和 翻訳舞台裏など</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</guid><description>&lt;p>2018年11月30日、秋葉原
書泉ブックタワーで行われた、監訳の山形さんと一緒の出版記念イベント。質疑応答含めて１時間ほど、ハードウェアハッカーについて語ったが、まったく語り尽くせない。
イベントの様子はこの動画と、Twitterまとめに記録されている。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="ハードウェアハッカー出版イベント動画-山形浩生-高須正和翻訳舞台裏など">ハードウェアハッカー出版イベント(動画) 山形浩生 高須正和 翻訳舞台裏など&lt;/h3>
&lt;p>2018年11月30日、秋葉原
書泉ブックタワーで行われた、監訳の山形さんと一緒の出版記念イベント。質疑応答含めて１時間ほど、ハードウェアハッカーについて語ったが、まったく語り尽くせない。&lt;br>
イベントの様子はこの動画と、Twitterまとめに記録されている。&lt;/p>
&lt;p>書泉ブックタワーでのイベント&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://togetter.com/li/1293774" title="https://togetter.com/li/1293774">&lt;strong>chumbyが3台も集まったハードウェアハッカー 出版記念イベント 山形浩生
高須正和 at 秋葉原書泉ブックタワー&lt;/strong>&lt;br>
&lt;em>動画もアップするつもり&lt;/em>togetter.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://togetter.com/li/1293774">&lt;/a>
ハードウェアハッカーはITビジネス本大賞にエントリー中で、ここから選ぶだけで投票ができる。抽選で20名様に当選した書籍も当たるとのことなので、ぜひ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.shoeisha.co.jp/campaign/award/2019/vote/" title="https://www.shoeisha.co.jp/campaign/award/2019/vote/">&lt;strong>ITエンジニアに読んでほしい！技術書・ビジネス書 大賞2019&lt;/strong>&lt;br>
*「ITエンジニアに読んでほしい！技術書・ビジネス書 大賞
2019」今年も開催。ITエンジニアがみんなで選ぶ、今年のおすすめ本。*www.shoeisha.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://www.shoeisha.co.jp/campaign/award/2019/vote/">&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/7a1b2b5ab241">December 1, 2018&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/hardwarehacker-akiba-7a1b2b5ab241">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>読書録：グリッドロック経済――多すぎる所有権が市場をつぶす</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</guid><description>&lt;p>最近忙しくてバタバタしていて、読書録を書きたくなるような本を読んだのはひさしぶりな気がする。足かけ3－4ヶ月ぐらい書けて読んだ。
ぶあついけど難しい本ではない。山形浩生さんの翻訳なので読みやすいし、解説を読めば大意は掴めてしまう。が、それでもまるごと読む価値のある本だった。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4750515639/hirayasutakas-22/ref=nosim/" title="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4750515639/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;strong>グリッドロック経済――多すぎる所有権が市場をつぶす&lt;/strong>&lt;br>
*Amazonでマイケル・ヘラー, 山形 浩生, 森本
正史のグリッドロック経済――多すぎる所有権が市場をつぶす。アマゾンならポイント還元本が多数。マイケル・ヘラー,
山形 浩生,
森本&amp;hellip;*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4750515639/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;/a>
最近忙しくてバタバタしていて、読書録を書きたくなるような本を読んだのはひさしぶりな気がする。足かけ3－4ヶ月ぐらい書けて読んだ。&lt;br>
ぶあついけど難しい本ではない。山形浩生さんの翻訳なので読みやすいし、解説を読めば大意は掴めてしまう。が、それでもまるごと読む価値のある本だった。&lt;/p>
&lt;p>本書の主張は、「所有権が細かく分かれすぎていて円滑に利用されない状態」を&amp;quot;グリッドロック&amp;quot;と定義したことだ。共有地が使いすぎになるコモンズの悲劇に比べて、所有権が設定されているけどややこしすぎて利用が進まない、という状態を定義したことや、「ちょうど良いサイズの所有権」というものがあるので、それをきちんと考えようというのがこの本の気づき。&lt;/p>
&lt;p>その「ちょうど良いサイズの所有権」は時と場合と文脈によって変わるので、簡単な解決策はないのだけれど、その視点を忘れずにいることはいろいろな場面で役立つだろう。&lt;/p>
&lt;p>事例として挙げられている個々のディテールも面白い。&lt;br>
・序文から挙げられている、アメリカの電波管理が細かく分かれすぎていて無線ブロードバンドの導入がまったく進まず、日本よりだいぶ悪い（むしろ、日本の電波割り当ては当時としてはかなりうまくやった）&lt;br>
・逆に不動産管理では、アメリカの都市モデルを占領時に日本に移植して規制を増やしすぎ、日本の家が小さくなった。&lt;strong>戦前では平均的な日本人はアメリカ人より広い場所に住んでいた&lt;/strong>。&lt;br>
・人類みんなの役に立ちそうな遺伝子解析が、個々の知財の処理がうまくいかなくてリリースの危機に陥った。&lt;br>
などなど、読み飛ばすには難しい面白い実例が詰まっている。&lt;/p>
&lt;p>なので、要約に意味があるような本じゃない。飛ばし飛ばしでもそれぞれの事例をつまみ食いするところから読み始めてみるといいのでは&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/3271df015689">November 9, 2018&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/gridrock-3271df015689">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>コモンズ、リバティ、フリーダム、中国：Code2.0 (ローレンス・レッシグ）</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/code2-0/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/code2-0/</guid><description>&lt;p>何度も読んだ本だけど、読むたびに新しい発見があり、The Hardware
Hackerの仕事をしている間にまた読んでみた。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>何度も読んだ本だけど、読むたびに新しい発見があり、The Hardware
Hackerの仕事をしている間にまた読んでみた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/dp/B01CYDGUV8/ref=hirayasutakas-22" title="https://www.amazon.co.jp/dp/B01CYDGUV8/ref=hirayasutakas-22">&lt;strong>CODE VERSION 2.0&lt;/strong>&lt;br>
*サイバー法といえばレッシグと言わしめた『CODE』原書刊行から7年、
wikiを出発点とした...*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/dp/B01CYDGUV8/ref=hirayasutakas-22">&lt;/a>
人の行動を縛るには４つのやり方がある。&lt;br>
1.法律&lt;br>
2.アーキテクチャ&lt;br>
3.市場&lt;br>
4.規範&lt;br>
規制は社会を良くすることも悪くすることもある。法律による規制は、完全な施行ができないことが社会発展のための自由も生んできた。たとえば本の教室内コピーなどだ。&lt;br>
でも、ソフトウェアで制御できるデジタルな世界なら完全に施行できる。これまで現実の曖昧さに頼っていた規制を、ソフトウェアで実行するには、未来へ向けた自由度や例外などを含めて、あらかじめ考えないといけない。&lt;/p>
&lt;p>本書のこうした問題提起は、特に中国のインターネットについて考えるときによりリアリティを増す。モバイルインターネットが主体で、SIMを買うときに身分証が必要であり、インターネットプラスの名の下、よりインターネットの上に実社会の何でも載せようとしている中国は、今すごく「インターネットのリアル化」が進んでる国で、僕が知る限り他の国の先を行っている。&lt;/p>
&lt;h3 id="自由リバティフリーダム">&lt;strong>■自由＝リバティ、フリーダム&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>同時に、大きくて多様な中国は、法律上NGでも適用があいまいなことで様々なビジネスを生んできた。&lt;br>
たとえば、北京よりも広東省は夜逃げがしやすい（破産した人のトレーサビリティがあんまりちゃんとしてない）ことによってリスタートする起業家を生んでいる。&lt;br>
治安と共産党政権への挑戦については厳しすぎるぐらい厳しいけど、たとえば個人情報の保護やドローンどこで飛ばして良いかについてはどういう法律が適用されてるのかよくわからず、よく事故が起きてるけど電気モーター付き（アシストではない）自転車は今も免許不要のままだ。そうした法適用のいい加減さが活力の一因となっているのは間違いない。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/dp/B01EH126FY/" title="https://www.amazon.co.jp/dp/B01EH126FY/">&lt;strong>和僑 農民、やくざ、風俗嬢。中国の夕闇に住む日本人 (角川文庫)&lt;/strong>&lt;br>
*Amazonで安田
峰俊の{ProductTitle}。アマゾンならポイント還元本が多数。一度購入いただいた電子書籍は、KindleおよびFire端末、スマートフォンやタブレットなど、様々な端末でもお楽しみいただけます。*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/dp/B01EH126FY/">&lt;/a>
そうした中国の統治に関するめちゃめちゃな厳しさと日常生活やビジネスに関するユルさは、中国の市民の生活について多くレポーティングしている安田峰俊さんが自由を「リバティとフリーダム」と分ける書き方で表現している。中国にリバティは少ないがフリーダムが多い。&lt;/p>
&lt;h3 id="中国サイバー空間の法によらない規制">■中国サイバー空間の法によらない規制&lt;/h3>
&lt;p>高口康太さんのこの本には、中国のネット規制が、法というより政府が介入した市場原理、つまり「国がムリヤリ、ネットで政府批判することをソロバンにあわなくする」やりかたで規制してきたことが活写されている。&lt;br>
中国版のサイバー空間の自由と、その自由が失われてきた様子のドキュメンタリーだ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/dp/4396114354/" title="https://www.amazon.co.jp/dp/4396114354/">&lt;strong>なぜ、習近平は激怒したのか 人気漫画家が亡命した理由(祥伝社新書)&lt;/strong>&lt;br>
*Amazonで高口康太, 辣椒のなぜ、習近平は激怒したのか
人気漫画家が亡命した理由(祥伝社新書)。アマゾンならポイント還元本が多数。高口康太,
辣椒作品ほか、お急ぎ便対象商品は当日お届けも可能。またなぜ、習近平は激怒したのか&amp;hellip;*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/dp/4396114354/">&lt;/a>
中国専門家ではない僕の粗っぽい理解では、そもそも中国の法が国の最上位にいるか（法治国家かどうか）がけっこう怪しいと思っている。&lt;br>
その意味で、Code2.0とこれらの本を一緒に読むのは面白い。&lt;/p>
&lt;h3 id="サイバー空間コモンズ中国">■サイバー空間、コモンズ、中国&lt;/h3>
&lt;p>テクノロジー至上主義的な人（僕もそうだ）が、深圳のドローンやセグウェイが気軽に使えて、多少いい加減で危険な製品でも造れる/買える/使える状態を褒める話はよく聴く。&lt;br>
同時に、様々な人が中国政府の統治に対して懸念を抱いているのもよく聴く。&lt;/p>
&lt;p>もちろん自由と社会の安定は、どちらも大事なものだ。しっかり考えることも、ある程度あいまいな部分を残すことも、状況を見て柔軟に適用することも大事だ。&lt;/p>
&lt;p>レッシグのCode2.0は、サイバー空間が社会から見て無視できなくなった2000年代に、西欧の社会とサイバー空間がどうあるべきかを考えた本だ。インターネットがめちゃめちゃ普及した世界として、今の中国を考えるためにもとてもいいヒントになる考えが含まれている。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/8a0d264f1215">August 25, 2018&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/lessig-8a0d264f1215">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>メイカーがムーブメントを起こす方法 (NT金沢, ITざっくばらん会）</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/nt-it/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/nt-it/</guid><description>&lt;p>※プレゼン中でInsta360の社員数を500名ぐらいと言っていますが、記憶違いで250人、半分がエンジニアとのことです。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>※プレゼン中でInsta360の社員数を500名ぐらいと言っていますが、記憶違いで250人、半分がエンジニアとのことです。&lt;/p>
&lt;p>僕はあまりプレゼンで自分自身のことを話すより、「自分が見た面白いもの」を話すことが多いが、転職したこともあって最近はよくプレゼンする内容に則した活動が増えてきたし、プレゼンの最後の章で自分の活動を紹介している。&lt;/p>
&lt;p>今回のNT金沢前日に行われ、前夜祭になりつつある「ITざっくばらん会」では、徴収の半分ぐらいがNT金沢の出展者「メイカー」達の前でこういう活動を紹介する、久々の機会になった。&lt;/p>
&lt;p>会社ベースで見る日本の人たちは、大きい会社になるほど「話していてよくわかんない、ズレてる」と思うことが多く、だいじょうぶかいな？&lt;br>
と思うものの、多くが大企業の社員である「メイカー」たちの現実認識、作ったものは、いつも素晴らしい。&lt;br>
どういうところから、そのギャップが生まれるのかなあ、というのは最近のテーマだ。&lt;/p>
&lt;p>**・世界はメイカーフェアに来る人とそれ以外でできている&lt;br>
・僕は来る人。そうじゃない人にはまったく関心がない&lt;br>
・どうやると、メイカーフェアに来る人のことだけを考える時間を、生活の中で増やしていけるかが、自分の人生のカギ&lt;br>
・たぶん、そういう人が増えた方が世界は良くなると思っている&lt;br>
**みたいなことを考えています&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://togetter.com/li/1244277" title="https://togetter.com/li/1244277">&lt;strong>メイカーズのエコシステムをざっくばらんに語るMake/ニコ技な夜
E（エボリューション）~コピーする深圳からコピーされる深圳へ~
#ITざっくばらん会&lt;/strong>&lt;br>
*2018/07/06(金)にITビジネスプラザ武蔵で開催された「メイカーズのエコシステムをざっくばらんに語るMake/ニコ技な夜
E（エボリューション）~コピーする深圳からコピーされる深圳へ~」の..*togetter.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://togetter.com/li/1244277">&lt;/a>
&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*Nhs-Uh9OVeV2lKddVwZm5g.jpeg" alt="ITざっくばらん会は3年連続で登壇（写真・湯村 湯村 翼{.markup&amp;ndash;user .markup&amp;ndash;figure-user})" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/d7ae53d56b04">July 7, 2018&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/kanazawa-d7ae53d56b04">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>Airbnb僕は好きだが他人に勧めない理由</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/airbnb/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/airbnb/</guid><description>&lt;p>僕がしばしば話す「Airbnbぼくは使うけど他人に進めない」理由の一つは、チェックイン前にどの家でカギの隠し場所がどこかを正確に特定しないとむっちゃ不審者になるからで、Google
Street viewでもなんでも使って長々と確認のやり取りする必要がある。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>Airbnb僕は好きだが他人に勧めない理由&lt;/p>
&lt;p>僕がしばしば話す「Airbnbぼくは使うけど他人に進めない」理由の一つは、チェックイン前にどの家でカギの隠し場所がどこかを正確に特定しないとむっちゃ不審者になるからで、Google
Street viewでもなんでも使って長々と確認のやり取りする必要がある。&lt;/p>
&lt;p>その人にとっては「間違いようのない僕の家」だけど他人にはそうじゃない 。&lt;/p>
&lt;p>アメリカで3つぐらい並んでるそっくりな一軒家でも、間違って隣の家の植木鉢の下とか覗いてたら撃たれそうで怖い。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*c4QS1oK2QjQ8PhZjGHWneQ.jpeg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>この2つに並んでるドアも、間違ったほうをガチャガチャしたら立派な不審者だ。&lt;/p>
&lt;p>今回、目的地に向かうバスの中で「すまんが用事があって出なきゃならなくて、鍵はここに隠しておく」から始まるやりとりは、「頼むよ写真送ってくれよ俺ダブリンはじめてだからこわいんだよdon&amp;rsquo;t
be
lazy」って言ったら向こうが怒ったみたいな話を含めて42通になり、最終的に画面キャプチャを3つやりとりして円満に終わった。&lt;/p>
&lt;p>（上記はそれとは関係ない、このブログのためのキャプチャ）&lt;/p>
&lt;p>-他にも、個室のつもりが部屋に同居人が来た&lt;/p>
&lt;p>-誰か訪ねてきた&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*fInCkcUknZvZ3znBj04qvw.jpeg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>夏場の白人はよく脱ぐ&lt;/p>
&lt;p>-家でどのくらい服を着てるべきかの基準が違った（怒られたときと、目のやり場に困ったとき両方）&lt;/p>
&lt;p>-持ち込み食材と家主の宗教が合わない（ムスリムの家にミートソース買って帰っちゃったとか）&lt;/p>
&lt;p>-家主と俺の英語がまったく通じない&lt;/p>
&lt;p>-家主もルームシェアしてて、目が覚めると自分の家の隣の部屋で知らない誰かが寝てる、みたいなときがある。（自分が誰かにとってそうなってるかもしれん）&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*1GMB7bNovUQPrQlZVp5hgQ.jpeg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>オーストリア、「明け方にトイレ行こうと思ってドア開けたらいきなりバレリーナが寝てた」案件。なんのラノベだよ。隣の部屋（通らないとトイレやキッチンに行けない）は開いてるんじゃなくて彼女がたまたま数日留守にしてただけらしい。警察を呼ばれたら人生が終わる案件だったがいい人だった。バレリーナ、背も肩幅も僕とあまり変わらないが顔は半分もなく、足が数割長い。滞在中ほぼ野菜ばかり食べてた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*IUAeA4oIaYAZFl7GA_4C4w.jpeg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>僕は安い（ヨーロッパで一泊5000円以下とか）Airbnbを使うことが多く、そうすると容赦なく低所得者地域に住むことになる。ここアイルランドの最寄り商店街、店はインドとタイとポーランドとブルガリア　多くの国で人権はお金で買えるので、海外でお金を節約するのは人権を売る行為です。売るけど。&lt;/p>
&lt;p>4年で20回ぐらい使ってて、3-4回に1回ぐらいは(自分なら）解決可能な問題が、10回に1-2回はどうしようもなくて我慢が必要な不具合が出てくるぐらいの感触。&lt;/p>
&lt;p>それでも僕がよくAirbnbを使うのは、&lt;/p>
&lt;p>-こういうやり取りまで含めて人生の経験値だからだと思ってる。実際、「全然バックグラウンド違う外人とやりとりする」のは刺激的で、Uberでもぼくはよくドライバーと話す。&lt;/p>
&lt;p>-安いことが多い　特に長期滞在だと&lt;/p>
&lt;p>-新しいサービス、きちんと使わないと良し悪しがわからない。僕はよくMakeについて「自分でやることでわからないことがわかり、価値がある」と言ってるし信じてるので、なるべくなら使ってみたい&lt;/p>
&lt;p>-普通の暮らしぶりを少しは知りたい&lt;/p>
&lt;p>-キッチンと洗濯機を使いたい&lt;/p>
&lt;p>-「Cambridge行ってRaspberryPiというマイコンのディストリビューターミーティングに出る。僕の会社、そこから買って日本に売ってるんだ」みたいな仕事の話もする。僕が、「英語の点数はとても低いけどそれなりにいろんなことの説明がうまい」のは、たとえばこういう経験が多かったことにもよります。家主メイカーとかチームラボのアートとかまったく知らないことが多いし、知ってたら「どのぐらいのことは知れ渡ってるのか」のベンチマークになる。&lt;/p>
&lt;p>などが理由で、かつ僕がお金のないおっさんというあまり失うものがない人間で、こういうことのために僕の人権が損なわれて不快な想いをしてもしょうがないと思ってるからで、他人に勧めないのも同じ理由です。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*XO--IbtfimGgyfI1mqQDQw.jpeg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>初めて使ったとき、英語書き間違えて先方に待ちぼうけさせたので非公開フィードバックで怒られた&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*Hrx-rswVH_dhGz3bqvJAQw.jpeg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>『銀の扉に錠前が3つかかってる2つはKeybox(錠前としても使える小物入れ）で番号を入れると開くのでそれを使って別のカギを開ける』入り口。Keyboxという概念と複雑な主述関係が全然わからず、かつドアがオープンするんじゃなくてまさか錠前そのものがオープンして中に鍵が入ってるなんて全然わからず、夜中のサンフランシスコのマリファナくさい下街でビビりながら解錠した&lt;/p>
&lt;p>トラブルはいくつもあったけどそれは相互理解の不足によるもので、悪意や銭ゲバ的なものはなかったし、何か盗まれたことも一度もなかった。予約キャンセルに関するキャンセル料トラブルは、Airbnb事務局が誠実で迅速に対応してくれた。&lt;/p>
&lt;p>レビューやスーパーホストの仕組みは有効で、僕もありがたく思って毎回できる範囲でトラブルの少なそうなホストを選んでいる。特に最近は仕事なので、余計に気をつけなきゃならない。それでも、ここに挙げたいくつかのことを事前に全部避けるのは難しい。&lt;/p>
&lt;p>何回か海外在住日本人のホストに泊まったことがあり、そのときは圧倒的な「わかってる感」。逆に、わかってない外人と付き合うのが僕の仕事ではあります。「知らないところに行って新しい外人と話す」スキルが、多少は磨かれる。「苦労を買ってする」感じ。僕の老いた両親が興味を示したら全力で止めるよ&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*JIkgxRYAjjOArDLBPnb0_g.jpeg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B071F38ZXZ/hirayasutakas-22/ref=nosim/">https://www.amazon.co.jp/dp/B071F38ZXZ&lt;/a>
訴訟大国アメリカではこんなもんではなく、&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B071F38ZXZ/hirayasutakas-22/ref=nosim/">Airbnbストーリー&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}というとても面白い本では黒人のホストにするとキャンセル率が上がって差別補助で大問題とかホテル業界とのロビー合戦とか立ち上げ時の苦労とかが読めてオススメ。さらに、こういうトラブル満載のビジネスに、社会の居場所を作らせたアメリカはやっぱり偉い。ホームランは三振の延長、不必要でもつくってみたは発明の母。&lt;/p>
&lt;p>面白いサービスなのでat own riskで使うのがいいとおもいます&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/19d9bf54e22e">June 27, 2018&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/airbnb-%E4%BB%96%E4%BA%BA%E3%81%AB%E9%80%B2%E3%82%81%E3%81%AA%E3%81%84%E7%90%86%E7%94%B1-19d9bf54e22e">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>リチャード・ストールマン(RMS)は最高のロックンローラー(講演動画あり)</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/rms/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/rms/</guid><description>&lt;p>メイカーフェアバルセロナで見たストールマン面白すぎるwww&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>リチャード・ストールマン(RMS)は最高のロックンローラー(講演動画あり)&lt;/p>
&lt;p>メイカーフェアバルセロナで見たストールマン面白すぎるwww&lt;/p>
&lt;p>話の内容はまったく参考にならなかったんだけど、&lt;br>
なぜかすごい爽快感があるww&lt;/p>
&lt;p>40分の講演でアタマの10分、持ち込んだLaptopの解像度が合わなくてスライドが出なくてコーディングを始め、（たぶん解像度変えるたびにコードの修正と再起動がいるような古いWindow
system使ってる。PCも、ぜんぶフリーソフトで動くようになってる古めのバージョンのThinkpadのはず）&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*CADYlmeZ80wknWGqJOPsPg.jpeg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>「フリーでないソフトウェアは全部マルウェア、俺は携帯も持たない！&lt;br>
IoTはInternet of
Stinkだ！パーキングメータが車のナンバー認識させるのは違法だ！スマートシティはスパイシティだ！」&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*-K4jMHhrHjCQ10jTJo8Dpg.jpeg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>みたいな講演を終え、バルセロナのCTOでありスマートシティ担当の&lt;a href="https://twitter.com/francesca_bria/status/791204584656105472">Francesca
Bria&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}さん（司会。ストールマンがプログラムしてる間頑張って喋ってた）が「市もデータ収集をなるべく減らしてるしオープンソースのコミュニティづくりに協力を、、、」みたいな話をしたら、&lt;/p>
&lt;p>「オープン？
なぜフリーと言わない？オープンという言い方は嫌いだ、喉が詰まりそうだ、グエーーー」と返ってきてまったく議論にならないwww&lt;/p>
&lt;p>(そもそも、いかに天才ハッカーでも、携帯もスマホも持ったことない人とスマートシティの話してもしょうがない。RMSが「便利かどうか」より「ぼくのかんがえるさいきょうのフリーソフト」しか考えてないことは充分伝わってきた)&lt;/p>
&lt;p>しかも、QAの時間になったらブチ切って&lt;br>
「最も大事なことはこのかわいいGNUぬいぐるみのオークションだ！すごくかわいい。僕のサインもしてあげる。FSFをサポートしよう！」といいだして長々とオークションを始めるww&lt;br>
(200Euroまで行った）&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*yqs5V1OQC-JaON3dlMVlTg.jpeg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>ハイライトは質問で機械学習の話が出たとき、「僕その分野得意じゃないんだが、、」と言い出したときで、たぶん聴衆全員が（オマエAIラボだろww）と内心ツッコんだ。回答は学習データの取扱でマトモだったけど。&lt;/p>
&lt;p>こういうまったく会話にならないキャラクターで、明らかに半分ぐらい笑われてるのに不機嫌にならずにポジティブなのがこの人の魅力なんだろうなー（僕もちょっと寄付した）。しかも、笑われてる時、「話が通じなくて不快」と思うんじゃなくて、「おお、みんな楽しそうだ。ウケてる。嬉しいな」と少しは思ってるようで、より奇怪で過激な言葉遣い、例えば「物議を醸した」じゃなくて「このぐらいの小さい爆弾を爆発させた」が出てくる。&lt;/p>
&lt;p>講演フル動画。最初の10分ぐらいはストールマンひたすらプログラミングしてる。たぶん、解像度変えるたびに再起動いるんだろうしなあ、、、
ハイライトは50分ぐらいから始まるGNUぬいぐるみオークション&lt;/p>
&lt;p>サインくれと言ったら&lt;br>
「何人待ってるんだろうなー時間かかるとまずいよね&lt;br>
そうだ、emailの歌を一緒に歌おう！」といきなり言い出して「emailは面倒だ~」（ハッピーバースデーの節）と歌いだした&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*rImF7WS1slbdk-Qx2WZzwA.jpeg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>面白すぎるwww&lt;/p>
&lt;p>世間に合わせる気まったくなし。正直、浮世離れしすぎてて、彼がいま何をハックしようとしてるのか、ハッカーと呼んでいいのかはよくわかんなかったんだけど、これがロックだし、最高にイカしたとびきりのギークなのは間違いない。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*VrM-6w5DaFMIXuNC4pd0iw.jpeg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>最期、荷物まとめるの手伝ったりしてたら、「ところで、ありがとう」と目を見て言われて、考えを読まれたようでドキッとした&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*dYcTSFq3p5geMOFT_L7blg.jpeg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>FSFステッカーあまっててストールマンが悲しそうにしてたので寄付したらたくさんくれた&lt;br>
僕の次のイベントは日本のNT金沢(7/7&amp;ndash;8,僕の出番は7のみ)で配るのでもらったらFSFに寄付おねがいします。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/c7c780e86949">June 16, 2018&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/%E3%83%AA%E3%83%81%E3%83%A3%E3%83%BC%E3%83%89-%E3%82%B9%E3%83%88%E3%83%BC%E3%83%AB%E3%83%9E%E3%83%B3-rms-%E3%81%AF%E6%9C%80%E9%AB%98%E3%81%AE%E3%83%AD%E3%83%83%E3%82%AF%E3%83%B3%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%83%A9%E3%83%BC-c7c780e86949">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>八九六四（安田峰俊,KADOKAWA）若い世代、中国、大衆、年月の圧倒的なリアルさ</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/kadokawa/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/kadokawa/</guid><description>&lt;p>前に呼んだ「知中論」も、この「八九六四」も、安田さんの著作はどれも、自分たちが悠久の歴史の中に生きているというロマンを与えてくれる。人間はストーリーで記憶を積み重ねていくものだから、情報量が多くてもわかりやすい。誠実な書きぶりで、ストーリーにあわせてムリヤリ事実を集めた感じはない&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>前に呼んだ「&lt;a href="https://amzn.to/2sYCPLM">知中論&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」も、この「&lt;a href="https://amzn.to/2MuAzUX">八九六四&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」も、安田さんの著作はどれも、自分たちが悠久の歴史の中に生きているというロマンを与えてくれる。人間はストーリーで記憶を積み重ねていくものだから、情報量が多くてもわかりやすい。誠実な書きぶりで、ストーリーにあわせてムリヤリ事実を集めた感じはない。&lt;/p>
&lt;p>僕の中国のイメージを変えた本のひとつに、浅田次郎の「&lt;a href="https://amzn.to/2sXoM99">蒼穹の昴&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」シリーズがある。清朝末記の中国とくに北京を舞台に、中華の士大夫たちの生き様を描いたこの小説は、三国志や水滸伝の武侠モノや、毛沢東達の革命もの、そして街で見かける中国人達の「ルールはともかくとにかくエネルギッシュな」イメージに加えて、文化を愛し言葉を紡ぐ士大夫たちのイメージを思い起こさせた。ぼくの「中華」のイメージは、この本でできたようなものだ。&lt;/p>
&lt;p>読んでしばらくしてシンガポールに住むことになり、リークアンユーほか華人を中心にした人達が国をゼロから作り上げ発展させていく様子を見て、僕の中の華人のイメージはまた変わった。ケンブリッジで法学を学び、70過ぎてからコンピュータで初めての自著を書いたリーの「&lt;a href="https://amzn.to/2JTTYzP">シンガポール・ストーリー&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」には、孔子や儒教への傾倒が随所に出てくる。僕の中では「蒼穹の昴」でのヒーローの一人李鴻章とリークアンユーはダブって見え、自分の中での「中華の進士」のイメージのひとつだ。&lt;/p>
&lt;p>「知中論」の読書体験は、そうしたイメージが現実の中国に重なっていく、非常に爽快な体験だった。そしてこの「八九六四」はより具体的で現在進行形で一人称のエピソードがあつまり、知中論の知見をさらに生き生きしたものにしてくれる。&lt;/p>
&lt;p>一方で、知の積み重ねに価値を置く知性主義と自己の経験をつきつめる反知性主義は、アカデミズムとメイカームーブメント、イギリスとアメリカといった形で、今の僕のテーマである。このへんの話は山形さんのこのブログが詳しい。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://cruel.hatenablog.com/entry/2015/08/20/185544" title="https://cruel.hatenablog.com/entry/2015/08/20/185544">&lt;strong>反知性主義1: ホフスタッター『アメリカの反知性主義』
知識人とは何かを切実に考えた名著 - 山形浩生の「経済のトリセツ」&lt;/strong>&lt;br>
*反知性主義をめぐる本を3冊読んだので、その話をちょっと書こう。なぜそう思ったかというと、『
現代思想』の「 反知性主義特集」に対するアマゾンのレビューがぼくの
ツイッター
でちょっと話題になっていたからだ。&amp;hellip;*cruel.hatenablog.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://cruel.hatenablog.com/entry/2015/08/20/185544">&lt;/a>
僕が活動の場とする深圳、マレーシア、シンガポール、香港といった南方中華圏は経験主義の色が濃く、北京は中華的な知性主義の中心地だ。「八九六四」は、その北京の中心地でエリート達が起こした活動が、同中国を変え（または変えず）、世界を変え（または変えず）、そして活動したそれぞれに影響を及ぼしているのかが、多くのインタビューと明確な分析から生き生きと伝わってくる。&lt;/p>
&lt;p>インターネットが世界を取り巻き、個人から資本を巻き込んだ社会運動（たとえば初音ミク,Youtuber,Tic
Takなど）を起こすことが珍しくなくなった現在、「政治」はどんどんホットではなくなっているテーマだと僕は思っている。政治運動のヒーローよりもジャック・マーやマーク・ザッカーバーグが、そして自分のパソコンでプログラムを組み立て事業を起こす人たちが、どの国でも世界を変えていくだろう。&lt;/p>
&lt;p>天安門事件の指導者の一人でバリバリのエリート王丹がFacebookで教え子達と温かい交流をしていることが、個人的には本書のハイライトだったし、香港の市民運動の混乱ぶりには暗い気持ちになった。&lt;/p>
&lt;p>ジーザス・クライスト・スーパースターというアンドリュー・ロイド・ウェーバーのミュージカルのクライマックスは、死後のユダが犠牲になったキリストに向かって「なんでテレビも新聞もない紀元前に生まれたんだ？スーパースターのキリストがマスコミュニケーションを使えば、本当に世界を救えただろう。生まれる時代を間違えたんじゃないか？」と唄うシーンだ。&lt;/p>
&lt;p>どの時代でも「八九六四」の登場人物達のように世の中をよくする活動は起こる。若い中国人達はどう社会と関わっていくだろう。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/b85a7c761ccc">June 15, 2018&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/8964-b85a7c761ccc">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>\$6の「Maker Uno」は STEM教育特化Arduino。マジックで名前を書ける。マレーシアのスタートアップ Cytronが教育者と連携して開発</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/6-maker-uno-stem-arduino-cytron/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/6-maker-uno-stem-arduino-cytron/</guid><description>&lt;p>スイッチサイエンスのパートナーでもある、マレーシア・ペナンのCytronが作った
Maker Uno すごく面白い製品です。 学校教育に特化したArduino互換品。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;a href="https://www.facebook.com/SwitchScience/?fref=mentions">スイッチサイエンス&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}のパートナーでもある、マレーシア・ペナンの&lt;a href="https://www.cytron.io/">Cytron&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}が作った Maker Uno すごく面白い製品です。&lt;br>
学校教育に特化したArduino互換品。&lt;/p>
&lt;p>Kickstarterキャンペーン中&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>■実際の知見から開発&lt;/strong>&lt;br>
マレーシアはArduinoを使った教育が盛んで、CytronはペナンのサイエンスクラスターというSTEM教育を普及させるためのスクール（先生に教える）をスポンサードし、深くコミットしています。Maker
Unoは、そこで先生達から来たフィードバックをいろいろ反映させているのでしょう。&lt;/p>
&lt;p>サイトには、ペナン・サイエンスクラスターのArduino Uno向け（実際はMaker
Unoを前提にした）チュートリアルもリンクされています。このブログの下部でダウンロードできます。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>■どういうところが「教育に特化」してるのか。&lt;/strong>&lt;br>
-裏に名前が書ける&lt;br>
-化粧箱がそのままMaker Unoのケースになる（USB挿す穴があいてる）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>■製品そのものも、Arduinoの時代遅れ部分を解消しています。&lt;/strong>&lt;br>
-USBのポートをよく使うMicroUSBに&lt;br>
-あまり使い道のないACアダプタ給電をカット（今時USBとモバブーでやるだろ）&lt;br>
-3.3Vの出力を50mAから500mAに&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>■スターターキットに多く含まれる部品をオンボード&lt;/strong>&lt;br>
「Arduinoをはじめようキット」（僕も持ってる）やさまざまなスターターキットは、Arduinoに加えて、&lt;br>
-LED&lt;br>
-ブザー&lt;br>
-ブレッドボード&lt;br>
-タクトスイッチ&lt;br>
などを同梱していますが、Maker
Unoはその中でよく使う、ブザーやボタン、LED類を最初から備えています。&lt;br>
LEDをインジケータにしたり、出力状態を光で確認したりできる。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>■めちゃめちゃ安い&lt;/strong>&lt;br>
Arduino
Unoは$22、スターターキット類を含めると$30ぐらいになりますが、Maker
Unoは$6でそのかなりの部分を備えています。その分、ブレッドボードや抵抗など、別に買って自分で追加する方が理解できる部品を買える。&lt;/p>
&lt;p>**■フルカラーで図をふんだんに使った入門書をフリーダウンロード&lt;br>
**さらに、別途用意する必要があるマニュアルを今はマレー語（マレーシアの教育用なので）でダウンロードでき、英語版もすぐ出るとか。マレー語版はブログの下に添付してあります。&lt;br>
マニュアル、マレー語なので詳細はわかりませんが、フルカラーで図をふんだんに使ったよいもので、それも紙を前提に書かれたものとダウンロードしてスマホやタブレットで見る時代との違いを感じます。&lt;/p>
&lt;p>ペナン・サイエンスクラスターの入門チュートリアル&lt;/p>
&lt;p>詳細でフルカラーのマニュアル&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>■Kickstarterキャンペーン中&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/8498611cec11">March 24, 2018&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/makeruno-8498611cec11">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>ネットサービスから見る中国のイノベーション 澤田翔 \@shao1555 Yahooオープンコラボデイ</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/shao1555-yahoo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/shao1555-yahoo/</guid><description>&lt;p>「ハードウェアのシリコンバレー深圳に学ぶ」ジャパンツアーの一つとしてYahoo
Lodgeでイベントを企画したところ、Lodge側から「ハードウェアも良いが、中国と言えばAlipayとかの話が気になる」と依頼があった。&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>「&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B077HX882D/hirayasutakas-22/ref=nosim/">ハードウェアのシリコンバレー深圳に学ぶ&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}」ジャパンツアーの一つとしてYahoo
Lodgeでイベントを企画したところ、Lodge側から「ハードウェアも良いが、中国と言えばAlipayとかの話が気になる」と依頼があった。&lt;br>
Web企業としてはもっともなので、本のイベントを日曜に行い、平日昼間にYahooオープンコラボデイとしてWebサービスについて話すことになった。僕は前座的に心構え的な話をし、エンジニア/Web屋目線で中国のWebサービスを語れる&lt;a href="https://twitter.com/shao1555">Shao&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}さんのトークを行った。&lt;/p>
&lt;p>スライドはこちら&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://speakerdeck.com/shao1555/innovative-web-services-in-china" title="https://speakerdeck.com/shao1555/innovative-web-services-in-china">&lt;strong>Innovative web services in China&lt;/strong>&lt;br>
*ネットサービスからみる中国のイノベーション 2018-02-23 Yahoo! Japan
オフィスにて講演
(オープンコラボ・デイ)*speakerdeck.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://speakerdeck.com/shao1555/innovative-web-services-in-china">&lt;/a>
Googleやはてなのサービス群を理解しようと思ったら、技術そのもの、ユーザの振るまいついては彼らの文化、取り囲む生態系含めて考える必要があり、技術のトレンドと中国社会のトレンド全体を理解している専門家はいない。 &lt;br>
（僕は日本語の情報、友人達や、山谷剛士さんみたいなごく一部のライターしかみず、もっぱら技術に詳しい英語喋れる中国の人たちから取ってます） &lt;br>
しかも急速に進化しているので、頑張って学んでいきましょう。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/8b2f15fbbc39">February 23, 2018&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/chinesewebservice-8b2f15fbbc39">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>[360 degree] 富佳知能製造, 義烏, Yiwu, Jewelry, Industrial 4.0 leading company, English and 日本語</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/360-degree-yiwu-jewelry-industrial-4-0-leading-company-english-and/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/360-degree-yiwu-jewelry-industrial-4-0-leading-company-english-and/</guid><description>&lt;p>This is the 360 degree video, at Jewelry factory in Yiwu, Industrial 4.0
leading factory there. China cheap goods factory line still&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="360-degree-富佳知能製造-義烏-yiwu-jewelry-industrial-40-leading-company-english-and日本語">[360 degree] 富佳知能製造, 義烏, Yiwu, Jewelry, Industrial 4.0 leading company, English and 日本語&lt;/h3>
&lt;p>This is the 360 degree video, at Jewelry factory in Yiwu, Industrial 4.0
leading factory there.&lt;br>
China cheap goods factory line still improuving!&lt;/p>
&lt;p>義烏のインダストリアル4.0やってる工場の動画上げました&lt;/p>
&lt;p>360度でぐりぐり見れる 編集するよりこの方がいいかもしれない&lt;/p>
&lt;p>伊藤 亜聖 (Asei Ito), さんに案内いただいて、美谷 広海 (Hiroumi Mitani),
Teruhiro Kaji, 和田 太郎 (Taro Wada)さんなどと見てきました。&lt;/p></description></item><item><title>僕も、もっとレベル低いところ（中学校の英文法がそもそも怪しい）からいきなり海外で働き始めたので、けっきょくたくさん勉強して追いつきました このブログに書いてあることはとても正しいと思います...</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</guid><description>&lt;p>&lt;a href="http://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar753525">http://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar753525&lt;/a>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>僕も、もっとレベル低いところ（中学校の英文法がそもそも怪しい）からいきなり海外で働き始めたので、けっきょくたくさん勉強して追いつきました&lt;br>
このブログに書いてあることはとても正しいと思います&lt;br>
もっと低いレベルから始める人には、僕のケースも参考になるかもしれません。&lt;br>
ギークのかなり偏った英語学習の話&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar753525">http://ch.nicovideo.jp/tks/blomaga/ar753525&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/aaeaf5562da0">February 5, 2018&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/%E5%83%95%E3%82%82-%E3%82%82%E3%81%A3%E3%81%A8%E3%83%AC%E3%83%99%E3%83%AB%E4%BD%8E%E3%81%84%E3%81%A8%E3%81%93%E3%82%8D-%E4%B8%AD%E5%AD%A6%E6%A0%A1%E3%81%AE%E8%8B%B1%E6%96%87%E6%B3%95%E3%81%8C%E3%81%9D%E3%82%82%E3%81%9D%E3%82%82%E6%80%AA%E3%81%97%E3%81%84-%E3%81%8B%E3%82%89%E3%81%84%E3%81%8D%E3%81%AA%E3%82%8A%E6%B5%B7%E5%A4%96%E3%81%A7%E5%83%8D%E3%81%8D%E5%A7%8B%E3%82%81%E3%81%9F%E3%81%AE%E3%81%A7-%E3%81%91%E3%81%A3%E3%81%8D%E3%82%87%E3%81%8F%E3%81%9F%E3%81%8F%E3%81%95%E3%82%93%E5%8B%89%E5%BC%B7%E3%81%97%E3%81%A6%E8%BF%BD%E3%81%84%E3%81%A4%E3%81%8D%E3%81%BE%E3%81%97%E3%81%9F-%E3%81%93%E3%81%AE%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%81%AB%E6%9B%B8%E3%81%84%E3%81%A6%E3%81%82%E3%82%8B%E3%81%93%E3%81%A8%E3%81%AF%E3%81%A8%E3%81%A6%E3%82%82%E6%AD%A3%E3%81%97%E3%81%84%E3%81%A8%E6%80%9D%E3%81%84%E3%81%BE%E3%81%99-aaeaf5562da0">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>TCDC Thailand Creative and Design Centre, Fabcafe X, Co-working, Library</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/tcdc-thailand-creative-and-design-centre-fabcafe-x-co-working-library/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/tcdc-thailand-creative-and-design-centre-fabcafe-x-co-working-library/</guid><description>&lt;p>TCDC located old town in Bangkok near the Chao Playa liver, renovated
from old post office.&lt;/p>
&lt;p>we inspired a lot of things from TCDC. Design and Entrepreneurship in
Bangkok is growing so rapidly! I saw a many of design startup already
and Endress opportunity about that.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>TCDC located old town in Bangkok near the Chao Playa liver, renovated
from old post office.&lt;/p>
&lt;p>That place is the Co-working place cheap and effective , The library
about design books and Materials, and Makerspace included.&lt;/p></description></item><item><title>書籍「世界ハッカースペースガイド」</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</guid><description>&lt;p>目先の利益なんか関係なしに、面白い！と思う能力さえあれば、ハッカースペースは実に楽しい場所になりうる。そして本書はそのまたとないガイドになるだろう。（解説：山形浩生）&lt;/p>
&lt;p>僕がずっと追いかけている、「夢中になって好きなことをしている人たち」の本です。人間の興味は、なかなか一人ではキープできなくて、共有することで強くなります。夢中になって興味のあることを行い、それを共有する人たちは、時にどんな会社や団体、時には国家よりも大きな進化を人類にもたらすことがあります。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4798150509/hirayasutakas-22/ref=nosim/" title="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4798150509/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;strong>世界ハッカースペースガイド (CodeZine Digital First)&lt;/strong>&lt;br>
*Amazonで高須 正和の世界ハッカースペースガイド (CodeZine Digital
First)。アマゾンならポイント還元本が多数。高須
正和作品ほか、お急ぎ便対象商品は当日お届けも可能。また世界ハッカースペースガイド&amp;hellip;*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4798150509/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;/a>
&lt;strong>目先の利益なんか関係なしに、面白い！と思う能力さえあれば、ハッカースペースは実に楽しい場所になりうる。そして本書はそのまたとないガイドになるだろう。（解説：山形浩生）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>ハッカーは集まる。ハッカーは旅をする。より豊かになるために。&lt;/strong>&lt;br>
僕がずっと追いかけている、「夢中になって好きなことをしている人たち」の本です。人間の興味は、なかなか一人ではキープできなくて、共有することで強くなります。夢中になって興味のあることを行い、それを共有する人たちは、どんな会社や団体、時には国家よりも大きな進化を人類にもたらします。&lt;/p>
&lt;p>そこまで大げさなことにならなくても、&lt;strong>好きなものを好きと言え、同好の士と共有できる&lt;/strong>場所は、自分が自分自身に戻り、かつ新しい刺激を受ける、ありがたい場所です。ハッカースペースはそういう場所だと思っています。&lt;/p>
&lt;p>僕は海外勤務になった2014年から、世界のそういうスペースをまわってきて、それぞれのスペースの姿をこの本にまとめました。&lt;/p>
&lt;p>この文章も、深圳の電気街にある、ニコ技深圳観察会SEG出張所で書いています。大きなコワーキングオフィス内に5つのデスクで島を作っている、僕たちが管理することになったハッカースペースです。いくつかのスポンサーのおかげで運営できています。&lt;/p>
&lt;p>今の僕はメイカー向けに電子部品を売るスイッチサイエンスの海外ビジネス開発担当で、このスペースの管理で収入を得ているわけではありません。でも、こういうことをしているのは、僕が今の仕事をすることになったストーリーの中でとても貴重なものです。&lt;/p>
&lt;p>おそらく未来には、コンピュータの進化によって「やらなければならない面倒なこと」はどんどん機械が行うようになり、人間の仕事は趣味か仕事かわからない領域になっていくでしょう。&lt;/p>
&lt;p>ハッカースペースはある意味そうした未来を先取りしていると思っています。&lt;/p>
&lt;p>この書籍は翔泳社のデジタルファーストというシリーズで、オンデマンドプリントと電子書籍が中心です。前著「メイカーズのエコシステム」（インプレスR&amp;amp;D）と似ていて、誰かが広めてくれないと人目に触れません。可能であれば感想など公開いただけると幸いです。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>謝辞&lt;/strong>&lt;br>
執筆中、書籍の下読みで、
&lt;a href="https://aseiito.net/">伊藤亜聖&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor .markup&amp;ndash;p-anchor}さま
&lt;a href="https://twitter.com/INOUETAICHI">井上太一&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}さま &lt;a href="https://note.mu/wakn">加藤航&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}さま
&lt;a href="https://note.mu/ja1tye">鈴木涼太&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}さま山本遼さま
&lt;a href="https://twitter.com/yumu19">湯村翼&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}さまにそれぞれコメントや間違いのご指摘などいただきました。書いていく上でとても役立ちました。ありがとうございます。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4798150509/hirayasutakas-22/ref=nosim/" title="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4798150509/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;strong>世界ハッカースペースガイド (CodeZine Digital First)&lt;/strong>&lt;br>
*Amazonで高須 正和の世界ハッカースペースガイド (CodeZine Digital
First)。アマゾンならポイント還元本が多数。高須
正和作品ほか、お急ぎ便対象商品は当日お届けも可能。また世界ハッカースペースガイド&amp;hellip;*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4798150509/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;/a>
&lt;strong>内容紹介&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>世界の各都市には、「ハッカースペース」と呼ばれる場所があり、&lt;br>
ソフトウェアやハードウェアのエンジニアを中心に、&lt;br>
さまざまな人が自由に訪れ、日夜活動しています。&lt;/p>
&lt;p>本書は、著者が実際に訪れた世界中の全14か所のハッカースペースを、&lt;br>
そこに集まる個性豊かなハッカーや熱いプロジェクトとともに紹介するガイドブックです。&lt;/p>
&lt;p>アクセス方法やアポイントメントの取り方など、実際に訪問するための知識はもちろん、&lt;br>
「パリのハッカーたちはレジスタンスの精神がある」といった、&lt;br>
行ってみなければわからない部分も写真付きで取り上げています。&lt;/p>
&lt;p>深の注目女性ハッカーであるSexyCyborgへの赤裸々なインタビューも収録。&lt;/p>
&lt;p>解説：山形浩生&lt;/p>
&lt;p>【目次（抜粋）】&lt;br>
まえがき ハッカーは集まる。ハッカーは旅をする。より豊かになるために。&lt;/p>
&lt;p>第1章 ハッカースペースってどんなところ？&lt;br>
・ハッカースペースはハッカーたちの集会場や作業場&lt;br>
・ミッチ・アルトマンの開いたノイズブリッジに見る、ハッカースペースのスタンダード&lt;br>
・ハッカースペースへのアポイントメント、訪問方法&lt;br>
・ハッカースペースパスポートを入手しよう&lt;br>
・ミッチ・アルトマンから皆さんへのメッセージ&lt;/p>
&lt;p>第2章 アメリカのハッカースペース&lt;br>
・スタートアップブームに沸く多様性の街ニューヨーク&lt;/p>
&lt;p>第3章 ヨーロッパのハッカースペース&lt;br>
・ヨーロッパのハッカースペース事情&lt;br>
・ネットの中立性を守れ！パリのレジスタンスハッカーたち&lt;br>
・誰でもバイオハッカーになれる パリのLa Paillasse&lt;br>
・中古の船舶を改造したアートの海賊船 ILLUTRON&lt;/p></description></item><item><title>ソフトロ研究会 Vol.0 やわらか系ロボのミートアップ&amp;Qoobo Kickstarter達成記念 動画レポート</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/vol-0-qoobo-kickstarter/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/vol-0-qoobo-kickstarter/</guid><description>&lt;p>『やわらかい世界』のロボ＆技術が実現される未来を描く
実践者と実装者のためのソフトなミートアップ&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="ソフトロ研究会-vol0-やわらか系ロボのミートアップqoobo-kickstarter達成記念">&lt;strong>ソフトロ研究会 Vol.0 やわらか系ロボのミートアップ&amp;amp;Qoobo Kickstarter達成記念&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>**『やわらかい世界』のロボ＆技術が実現される未来を描く
実践者と実装者のためのソフトなミートアップ&lt;br>
**スマートスピーカーの盛り上がり、IoT対応家電、さらにアンドロイド型ロボットの技術的実現・・・人の共存が現実的になってきた現在。それに対応する＜人とロボット＞との関係についても考えるタイミングに入っています。多くのロボットベンチャーや研究機関がその「新しい考え方／体験／振る舞い」についてそれぞれの領域でしのぎを削っています。&lt;/p>
&lt;p>そんな中、ヒューマンコンピュータインタラクション（HCI）やロボティクス、エレクトロニクスの分野で、話題となっているキーワードの２つが「やわらかい◯◯◯」。そして、このタイミングで「やわらかい◯◯◯」を探求する有志が集まり「SoftRo研究会」を立ち上げました。&lt;br>
Facebookページ&lt;a href="https://www.facebook.com/groups/softro/about/">&lt;br>
https://www.facebook.com/groups/softro/about/&lt;/a>
オープニング by 杉浦裕太（慶應義塾大学）&lt;br>
Qooboの紹介 by 青木俊介（ユカイ工学）&lt;br>
「やわらか技術」 by 長谷川晶一（東京工業大学）&lt;br>
 ソフトロ実践紹介 01 なかのかな&lt;br>
 ソフトロ実践紹介 02 金じょんひょん&lt;/p>
&lt;p>オープニング 杉浦裕太（慶應義塾大学） ソフトロ研究会 Vol.0&lt;/p>
&lt;p>「やわらか技術」 by 長谷川晶一（東京工業大学) ソフトロ研究会 Vol.0&lt;/p>
&lt;p>ソフトロ実践紹介 01 なかのかな ソフトロ研究会 Vol.0&lt;/p>
&lt;p>ソフトロ実践紹介 02 金じょんひょん ソフトロ研究会 Vol.0&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://togetter.com/li/1175443" title="https://togetter.com/li/1175443">&lt;strong>ソフトロ研究会 Vol.0 tweetまとめ&lt;/strong>&lt;br>
&lt;em>当日のツイートまとめ
togetter.com&lt;/em>&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://togetter.com/li/1175443">&lt;/a>
By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/74365a756a19">November 26, 2017&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/softro00-74365a756a19">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>Augment the Future ヒューマンオーギュメンテーション学 ソニー寄付口座 (暦本研）</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/augment-the-future/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/augment-the-future/</guid><description>&lt;p>ソニー寄付口座 Augment the Future&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="augment-the-future-ヒューマンオーギュメンテーション学-ソニー寄付口座暦本研">Augment the Future ヒューマンオーギュメンテーション学 ソニー寄付口座 (暦本研）&lt;/h3>
&lt;p>ソニー寄付口座 Augment the Future
ヒューマンオーギュメンテーション学に行ってきた。暦本先生が研究内容を紹介するイベントと勘違いしていたが、さまざまな業界で活躍するOBの各氏が、「研究者としての社会人生活を学生に向かって発表する」みたいな内容で、これはこれで面白かった。&lt;br>
高専出身者は高専出身者、コンサル屋さんはコンサル屋さんっぽい発表としゃべり方をする。インキュベータ、広告屋さんと、それぞれ自分の研究とプロとしてのキャリアを融合させているのだなあと、とても勉強になった。&lt;br>
なお、申込ページに以下のようにしっかり書いてあり、勘違いしたのは僕の手落ちです。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ヒューマンオーグメンテーション学などの研究を通じて学位を取った人々が，どのようなキャリアを歩み，どう社会で活躍しているかを紹介します.&lt;br>
対象：学生および,進路やキャリアプランを考えている一般の皆様&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>2017/11/23 東大 Augment the Future ヒューマンオーギュメンテーション学&lt;/p>
&lt;p>Human Augmentation とアカデミアキャリア 石黒祥生&lt;/p>
&lt;p>Augment the Future 島田哲朗&lt;/p>
&lt;p>LANDING MOONSHOT Adiyan Mujibiya&lt;/p>
&lt;p>Life &amp;amp; Happiness 三沢加奈&lt;/p>
&lt;p>Augment the Future パネルディスカッション&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://togetter.com/li/1174465" title="https://togetter.com/li/1174465">&lt;strong>Augment the Future ヒューマンオーギュメンテーション学 ソニー寄付口座
(暦本研）&lt;/strong>&lt;br>
&lt;em>当日のTwitterまとめ&lt;/em>togetter.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://togetter.com/li/1174465">&lt;/a>
By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/f1369ac3a8ec">November 23, 2017&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/augumentthefuture-f1369ac3a8ec">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>IT寺として知られる北京の龍泉寺</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/it/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/it/</guid><description>&lt;p>北京のレポートまとめはこちら&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>北京の&lt;a href="https://medium.com/ecosystembymakers/beijing-venture-f2e77d93c313">レポートまとめはこちら&lt;/a>
北京の中心部から電車で1時間ぐらい行った場所に龍泉寺という古刹があります。もともと権威あるお寺で、出家する法師さんも優秀な人が多かったそうだが、最近の中国のITブームでアリババやレノボ、北京大学などから優秀なIT技術者が出家して寺での生活を選ぶ人たちが増えてきて、AIで人生相談にのるロボットを生み出すなどのIT寺として注目されているとのこと。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://j.people.com.cn/n3/2016/0413/c95952-9043723.html">&lt;strong>ロボット僧開発の龍泉寺、ハイテク人材が集うその秘密に迫る（人民網）&lt;/strong>&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}**&lt;br>
**&lt;a href="https://courrier.jp/news/archives/62912/">僧侶は現役プログラマーからロボットまで！
中国のIT起業家たちが癒しを求めて集う「超ハイテク仏教寺院」&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}(クーリエ・ジャパン)&lt;/p>
&lt;p>今回は、深圳観察会のOBで中国とのクオーターで中国語が喋れる荒井健一さんが、前に龍泉寺に泊まったことがある縁で訪問をアレンジしてくれました。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*oKCLqUwtPai5tv3rMCgNYQ.jpeg" alt="寺の建築物はすべて法師さんなど関係者のみで設計されている。境内はちり一つない。" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*B086B4eGnOc_f3SnSF29Tw.jpeg" alt="巨大な図書館。仏教書だけでなく、科学技術や美術などあらゆるジャンルの書籍が所蔵されている" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*h3eXMoqIz1F7B4ZitSpNhw.jpeg" alt="マスコットキャラクターの賢二。漫画が得意な法師さんが仏教の普及のためにおもいついた。ロボットやチャットボットにもなっている" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*cabaDyag84zhzUmEbXryPg.jpeg" alt="賢二シリーズのアニメーション" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>龍泉寺はもともとの古刹だったところを、2010年に中国政府から認められて拡大したとのこと。広大な境内には多くのボランティアがいました。&lt;br>
法師さん（外見でわかる。いかにもお坊さんという服装をしている。眼鏡の人が大半で、メチャメチャ優秀そう）&lt;br>
修行してる人？（クルタみたいな服を着ている。寺に住んでそうに見える）&lt;br>
ボランティア（掃除をしたり炊事をしたり。専門スキルで助けるボランティアもいそう）&lt;br>
と、いくつかの段階を踏んだネットワークがあるようで、ほとんどの業務はこのコミュニティだけで片付くようでした。&lt;/p>
&lt;p>寺社の建物はすべて関係者の設計、マスコットキャラクターのデザインや動画の制作も寺の中で行い、新しいものを積極的に取り入れる感じと、ボランティアを引き入れるオープンイノベーションを感じました。たとえば清華大学美術学院の学生と一緒になって仏教美術を作り、それが奉納されていたりする。&lt;br>
ITぽいところはあまり見れなかったけど、たとえば図書館は電子管理されていたし、動画などの配信も積極的に行われてました&lt;br>
荒井 健一さん、手配ありがとうございました。&lt;/p>
&lt;p>北京の&lt;a href="https://medium.com/ecosystembymakers/beijing-venture-f2e77d93c313">レポートまとめはこちら&lt;/a>
By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/1ce85dad2c95">August 23, 2017&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/ryusenji-1ce85dad2c95">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>清華大学卒業生達が作ったベンチャー支援会社TusStar</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/tusstar/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/tusstar/</guid><description>&lt;p>北京で見たベンチャー全体のまとめはこちら この記事は全4記事の4本目&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>北京で見たベンチャー全体の&lt;a href="https://medium.com/ecosystembymakers/beijing-venture-f2e77d93c313">まとめ&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}はこちら&lt;br>
この記事は全4記事の4本目&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>清華大学OBネットワークフル活用のインキュベータTusStar&lt;/strong>&lt;br>
TusStarは清華大学の卒業生達が作っているベンチャー支援のインキュベータ。清華大学は中国を代表する工学系大学なので、卒業生も各分野で活躍しています。&lt;br>
-資金調達（ファンドとかアクセラレータとかベンチャーキャピタル）&lt;br>
-ビジネス開発（企業間提携とかコンサルティングとか）&lt;br>
-プロモーション（メディア企業）&lt;br>
などなど、どの分野にもOBがいるのが強みです。一つ一つでは小さいビジネスに見えても、TusStarがまとめて「Fintechベンチャープレゼン大会」「ハードウェアスタートアップ深圳」みたいな企画をすることで、協力者が集まりやすくなります。&lt;/p>
&lt;p>TusStarは営利企業で、&lt;a href="https://medium.com/ecosystembymakers/xlab-b090e227ed30">前のエントリにあったX-Lab&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}のように大学+北京市の予算で運営されているわけではなく、出資やビジネス開発などでベンチャーを大きくして収益を上げています。が大学内での「ベンチャーごっこ修行」だとしたら、ここから大学の外側、プロ対プロのステージになります。&lt;br>
 TusStarについても、同じく佐野さん (Wechat
ID:Sanonas)の案内で清華大学を訪問した馬田さんが詳細なレポートをアップしています。&lt;br>
&lt;a href="https://medium.com/@tumada/tsinghua-univ-startup-ecosystem-351368e46806">中国の
MIT「清華大学」周辺のスタートアップエコシステムに圧倒されてきました&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}&lt;br>
なので、ここでもシステム以外の話、見学したベンチャー中心に書いていきます。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>出身ベンチャー1社目：電動歯ブラシAVORI&lt;/strong>&lt;br>
超音波電動歯ブラシを作っているスタートアップです。中国製＝安物というわけではなく、中国のECサイトでは699人民元=11500円ほどで売られています。&lt;br>
歯ブラシの中に複数のセンサーが内蔵されていて、どういう状態でどこを磨いているかを検知し、スマートホンに送り、アプリできちんと磨けているかを解析してくれる機能が売りです。&lt;/p>
&lt;p>同様のスマホ連動歯ブラシとしてはブラウンが12000円ぐらいの製品を出しているので、AVORIとは価格帯が同じで、真っ向勝負と言えます。&lt;br>
欧米の製品でも、Philipsの超音波電動歯ブラシなどはamazonで5000円以下で販売されているので、安さを武器に劣化コピーを売っている会社ではありません。&lt;br>
・歯ブラシとしては高いが、これで歯医者にかからなくなると考えると安い。（中国での歯医者は高い）&lt;br>
・同種の製品は市場にあるが、こちらのほうがよくセンシングできてる（きちんと聞けてなかったけど、センサーの種類が多いとか、かも）&lt;br>
・口の中の形を中国人・モンゴロイドに最適化してある&lt;br>
など、価格勝負でない良さをだしているとか。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*cfzDneWLBiZvUU5C_g86tA.png" alt="通販サイトAlibaba上での表示では、「清華グループから投資されてる」ことを全力でアピールしているAVORI" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>「スタートアップらしくない大人びた会社だなあ」という印象を受けマシた。製品も、新しいカテゴリを作るイノベーティブなものというより、「SONYをキャッチアップする松下」的な、クオリティに自信ある大企業が取るアプローチに見えました。&lt;/p>
&lt;p>**出身ベンチャー2社目: 空気洗手システムの北京淋羽科技有限公司&lt;br>
**2社目の北京淋羽科技有限公司は、これまでなかった新しい製品を市場に出す、いかにもベンチャーらしい会社でした。&lt;br>
・通常の手洗いだと、手を洗っている水は5%ぐらいで、残りの95%の水は単に流れ去るだけか、汚れた水を流すために使われる。つまりは無駄である&lt;br>
・圧縮空気と水を混合して、圧力がかかったミストシャワーを蛇口からだすことにより、水が90%節約できる&lt;br>
・$200ぐらいで、その蛇口（メカニカルな工夫がしてある）+コンプレッサーのセットを販売することができそう&lt;br>
というビジネスを計画して創業したばかり。CEOの
李啓章は23歳でまだ清華大の機械工学の大学院に在籍中、ほかの6名は浙江大学の卒業生で、そういうマッチングがTusStarで行われたのかもしれません。（本社も杭州にありそう）&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*W-NEGyag8gOtBAk3LehOjw.png" alt="浙江大学からのニュース{.markup&amp;ndash;anchor .markup&amp;ndash;figure-anchor}。高圧のミストシャワー" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3社目:堂々たる製品開発Tsinova( 北京軽客智能科技有限公司)&lt;/strong>&lt;br>
Tsinovaは、学外の
東直門外斜街に単独で立派なオフィスを構えるかなり成長した会社です。それでも2014年に創業して３年目。電動アシスト自転車と、電動アシスト自転車のコア部品であるトルクセンサーを商売にしています。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*e9B29XNQS-dHsvcbPDKhUg.jpeg" alt="美しくデザインされたTsinovaの自転車。日本でも販売予定" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>電動「アシスト」自転車は、アシストとついているように、「人間が漕いでいる」という状態を検知してからモーターがパワーを出すようになっています。アクセル踏めば勝手に加速する電動スクーターとはそこが違います。日本を含む多くの国で、電動スクーターはバイクの扱いで免許が必要ですが、電動アシスト自転車は自転車扱いで免許不要です。&lt;br>
その人間が漕いでいることを検知するためにトルクセンサーが必要で、電動アシスト自転車はそのぶん構造が複雑なので値段も高く、電動スクーターは2万円ぐらいからあるところ、電動アシスト自転車は10万円ぐらいの製品が多いです。&lt;br>
中国では以前は電動スクーターも免許不要で街中にあふれていたのですが、今は最高速25kmに規制され、アシスト自転車の需要も高まってきました。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*PXtGHm0zO6z44B8gZvOLNA.jpeg" alt="社内はさまざまな仕様の開発中自転車でいっぱい。これは時速40以上軽く出るスポーツバージョン" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>どういう条件でどのぐらいパワーを出していいかは国ごとにルールが違い、日本の規制がいちばん対応が面倒で、中国の規制は単に最高速だけ（なので、トルクセンサーなしでスピードリミッターだけの免許なし電動スクーターもまだ売られている）です。Tsinovaは日本やヨーロッパに向けて、13.6万円の電動アシスト自転車を売り出す企業で、安かろう悪かろうで商売する会社ではありません。日本でも販売予定で、価格はYAMAHAのパスと同程度。デザインと乗り心地のクオリティで勝負しようとしています。&lt;/p>
&lt;p>**クオリティで勝負できる清華大出身ベンチャー達&lt;br>
**多くのケースでは誰もいなかった市場を大胆なアイデアで攻めるのがベンチャー、できあがった市場をクオリティ高い製品で販売していくのが大企業とされています。品質と利益をきちんとバランスした大量生産や、シェア争いで勝負できるような高品質製品は、ベンチャーの分野ではありません。&lt;br>
でも、AVORIやTsinovaはそうした大手企業と同じ価格帯でクオリティの高い製品を出して勝負しようとしています。訪問時に触れた製品を見る限り、たしかに全体的なクオリティは立ち上げ期のベンチャーと大きく異なるように見えました。人数も、独立したオフィスを構えるTsinovaは数十人規模の会社で、自転車だけの開発部隊であれば充分なボリュームがあるように見えました。&lt;br>
きわめて優秀な工科大である清華大にそのクオリティがあるのか、急速にスケーリングできる支援環境があるのか、有象無象のカオスが生み出す深圳のスタートアップとは違うキャラクターを感じました。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/fabb1cb6ee32">August 22, 2017&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/tusstar-fabb1cb6ee32">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>緩やかなスタートアップへの道：清華大学のベンチャー支援システムとベンチャー2社（大学内）</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/2/</guid><description>&lt;p>北京ベンチャー訪問全体のまとめはこちら この記事は全4記事の3つめ。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/ecosystembymakers/beijing-venture-f2e77d93c313">北京ベンチャー訪問全体のまとめはこちら&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}&lt;br>
この記事は全4記事の3つめ。&lt;/p>
&lt;p>**清華大学のベンチャー支援システム&lt;br>
**清華大学の説明や、X-labを中心にした起業サポートの仕組みについては、同じく佐野さん
(Wechat
ID:Sanonas)の案内で清華大学を訪問した馬田さんが詳細なレポートをアップしています。&lt;br>
&lt;a href="https://medium.com/@tumada/tsinghua-univ-startup-ecosystem-351368e46806">中国の
MIT「清華大学」周辺のスタートアップエコシステムに圧倒されてきました&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}&lt;br>
そちらを見ていただくのがいちばん良いと思います。簡単に説明すると、基本的には「まだ解明されていないものを解明する」研究者を目指す大学生に対し、「現在ニーズのあるサービスを提供する」起業家になるためのサポートとして、清華大は以下のような段階を踏んだサポートをしています。&lt;br>
初心者から順番に、&lt;br>
レベル1:授業でスタートアップとは何か、起業するとはどういうことかを教える（単位も出る）&lt;br>
レベル2:精華大学の中にある企業支援施設X-Labにて、投資家向けのプロポーザルを書いたりプロトタイプを作るといった起業の練習をする。（自由参加・単位は出ない）&lt;br>
レベル3:卒業生達が作ったTusStarというインキュベータが支援して起業&lt;br>
レベル4:TusStarが起業したベンチャーを集めてピッチイベントやキャンプなどを行い、資金調達などをマッチング&lt;br>
レベル5以上:TusStarがお客さんがついて利益を上げだしたベンチャーを集めて海外展開やIPOなどのサポート&lt;br>
などの段階を合理的に踏んだサポートを行います。&lt;/p>
&lt;p>清華大学発：ZhenRobotics &amp;mdash; &amp;mdash; デリバリーロボット&lt;br>
&lt;a href="http://www.zhenrobot.com/team_en.html">ZhenRobotics&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}は清華大学発のベンチャーで、&lt;a href="https://www.crunchbase.com/organization/zhenrobotics#/entity">Crunchbase&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}に登録されていたり、Tech In
Asiaで紹介されている企業です。（僕は知りませんでした）&lt;br>
手がけているのはデリバリーロボットのビジネスです。特に最後の1マイル、トラックから家のドアまでのところにフォーカスしていくとか。&lt;/p>
&lt;p>清華大学の生協から、買い物をキャンパス内のどこかに持って帰るところまでを実証ビジネス中で、一つ運ぶごとに2元と考えてペイするかどうかを実験しているとか。&lt;br>
・ロボットそのものの位置測位や、段差をどう乗り越えるといった駆動系など、ロボット単体の開発&lt;br>
・配送ルートの効率化など、複数のロボットを連動して動かす部分の開発&lt;br>
・人間が作業を依頼して回収するユーザーインターフェース&lt;br>
・いくら原価がかかっていくら回収できそうかのビジネスモデル&lt;br>
などの複数の要素を、大学内の環境でテストビジネスを行いながら検証しています。&lt;br>
アリババ、JDなどの中国の通販会社はそれぞれ自前のロボット配送を開発していますが、ロボット配送を専門で手がけてビジネスにしてる会社はここZhenRoboticsの他にあまりないとか。&lt;/p>
&lt;p>本当に他にないかどうか、今のこのロボットが他の配送ロボと比べてアドバンテージがあるのかどうかは、プレゼンを聞いた範囲ではわかりませんでしたが、「実際にやった人が少ない分野を、小さいながらもビジネスをしながら対応していける」というのはプラス要素だと感じました。&lt;/p>
&lt;p>**Nums(会社名Luckey.inc)
Macbookのトラックバッドをテンキーに変えるシール&lt;br>
**清華大学のデザイン学部から出てきたベンチャーで、Macbookのトラックパッドをテンキーに変えるシールと、さまざまなジェスチャ機能を実現するソフトウェアを開発しています。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*fv0Fnx9p26Ngtl95j3MGMQ.png" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>技術的に優れているというより、プロダクトのデザイン・品質とソフトのUIで差別化する製品です。Macbookのトラックパッドはモデルごとにサイズが変わるため、スピード勝負のコンシューマ向けプロダクトだと思いました。&lt;/p>
&lt;p>X-Labのベンチャー2社を見て&lt;br>
ZhenRoboticsは、市場でお金になるのはたぶん数年後（もっと後かも）になりそうな研究開発寄りの、Numsは今一気に売り切らなければならないビジネスをやってるわけですが、どちらにせよ工学部やデザイン学部で、ロボットの専門家やデザインの専門家として学んできたバックグラウンドをうまく活かして起業しているわけで、&lt;a href="https://medium.com/@tumada/tsinghua-univ-startup-ecosystem-351368e46806">馬田さんのレポート&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}にあるシステムが、結果を生んでいる（どのぐらいの達成度かはともかく）一例だとは思いました。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/b090e227ed30">August 19, 2017&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/xlab-b090e227ed30">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>北京ベンチャー訪問：創業公社とその経由のベンチャー3社</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/3-2d8c7bb20a8/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/3-2d8c7bb20a8/</guid><description>&lt;p>北京で見たベンチャー全体のまとめはこちら この記事は全4記事の最初&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="北京ベンチャー訪問創業公社とその経由のベンチャー3社">&lt;strong>北京ベンチャー訪問：創業公社とその経由のベンチャー3社&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>北京で見たベンチャー全体の&lt;a href="https://medium.com/ecosystembymakers/beijing-venture-f2e77d93c313">まとめ&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}はこちら&lt;br>
この記事は全4記事の最初&lt;/p>
&lt;p>**創業公社とそこに入居しているベンチャー3社&lt;br>
**北京創業公社は、北京市と金融や不動産などの会社が集まって立ち上がった組織です。かつては電気街として知られ、今は地価の高騰からシャッター通りになりつつある中関村に位置しています。&lt;br>
公式サイト：&lt;a href="http://www.vstartup.cn/">http://www.vstartup.cn/&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>つぶれたショッピングモールを居抜きでさまざまなスタートアップやインキュベータに貸していて、内容としてはSeedステージ（起業してすぐか、まさに起業する段階）というより、小さい会社になっていて仕事はもう請け負ってる段階の人たちを入居させ、宣伝の補助や資金調達の補助を行っているようでした。&lt;br>
見学できたのは以下の3社です。簡単な感想をつけます。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>VR教育 T-Sence VR&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*k15bh2yr4s2JlRkz8iuS3g.jpeg" alt="教材を作っているT-Sence
VR" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>VR化した教育コンテンツを作っています。マルチメディア教科書のVR版、HMDをかぶると「機械の教科書で、目の前にエンジンがあるように見えて効率的に学習できる」など、三次元の教科書+HMD+システムを作っています。&lt;br>
特にこの会社しか持ってない技術やコンテンツがあるとは見えませんでしたが、&lt;br>
・こういうVRを使った教育プログラムはこれから伸びていく&lt;br>
・細かい部分の作り込みやフィードバックになるので先行者利益が出そう&lt;br>
・複数の学校に売っても原価が変わらないので伸びそう&lt;br>
・学校に入り込んでいって売るものなので、「世界市場でゲームを売る」みたいなビジネスより安定していそう&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Shelter (大学内の研究、特に化学の成果を市場化する会社）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*qmwHPzKI6CL6OHAYS0mp6A.jpeg" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>Shelterは中国科学院（日本でいう理化学研究所のような国の化学研究機関）からスピンアウトした会社で、大学内の研究、特に化学の成果を市場化するビジネスをしています。研究はすべて「今解明されていないものを解明する」もので、それが1年後に何かのビジネスを生むのか100年後に生むのかは予測できづらいものがありますが、この会社は化学分野を中心に、「近い時期にビジネスになりそうなもの」をビジネス化できそうな企業と繋ぎます。&lt;br>
たとえば特殊な繊維であるゴアテックス(水蒸気は通すが水は通さないので、蒸れないレインコートが作れる)やケブラー（防弾チョッキなどに使われる耐久性の高い繊維、同じ重さの鉄に比べて5倍強い）はアメリカで特許が取られている素材ですが、「分子構造がちょっと違うので特許の範囲からは外れてるけど、物質の特性は近い」ようなものはいくつかあり、日本でも○○テックスみたいな名前で商品化されてます。そうしたプロジェクトは大学内にいくつもありそうですが、市場化（たとえばユニクロみたいな会社に売るとか）しないと利益になりません。&lt;br>
市場と大学内の技術の両方に詳しくないとならず、誰でもできるビジネスではないですが、確実性の高いビジネスに思えます。&lt;br>
同行した研究者の福本さんによると「日本のこういうのは、&lt;strong>制度としてできたから仕方なくやってる試みばかりでだいたい失敗してる&lt;/strong>けど、中国のこの試みは儲ける気バリバリの人にインセンティブをちゃんと与える仕組みができてそう」とのこと。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.indiegogo.com/projects/populele-the-smart-musical-gift-for-everyone">&lt;strong>Populele&lt;/strong>&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}**（インテリジェントギター）&lt;br>
**Xiaomiグループから支援されている（その意味ではすでにスタートアップでなくexit済みと言えるかも）この会社は、Bluetoothでスマホと連携して、フレットを押さえる場所を教えてくれたりするインテリジェントなギターやウクレレを作っています。中国国内のクラウドファンディングの他、&lt;a href="https://www.indiegogo.com/projects/populele-the-smart-musical-gift-for-everyone#/">Indiegogoでも50万ドル近くを集めたキャンペーン&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}。&lt;/p>
&lt;p>価格はウクレレだと6000円ほどと、高くないです。それでいて楽器としての品質は気をくばっていて、オモチャっぽく見えなません。こうした新製品は、よくオモチャっぽく見えてしまいがちですが、ここのウクレレやギターはそうじゃない。&lt;/p>
&lt;p>機能の加わった楽器を作ろうとしていて、楽器でない何かを作ろうとしているわけではないことが製品から伝わってきます。&lt;br>
メイドインチャイナのギターやウクレレは、品質が良くてもあまり高く売れそうにないですが、この会社のアプローチなら、品質に見合った値段で楽器が売れるように思いました。個人的には見た3社の中でもっとも楽しめました。中華クラウドファンディングの時点から注目してた会社でした。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*bD4CzOeaH1fNqs7nkuxK4g.jpeg" alt="Xiaomiのマウスを作っている米物科技" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>創業公社には、他にもいろいろなベンチャーが入っている。偶然前を通りがかった米物科技という会社は、Xiaomiブランドで販売されているマウスを作っている。コンパクトなデザインでBluetoothとドングルをきりかえることができるいいマウスで、僕も使っている。&lt;/p>
&lt;p>**創業公社を見て思ったこと&lt;br>
**・さまざまな業態のベンチャーが入ってる。特に何かに特化してなさそう。（つまり、インキュベートしてる方も特にspecialなノウハウはなさそう）&lt;br>
・どこのベンチャーも、それなりに流行っている儲かりそうなことをやっている&lt;br>
・中国はまだ成長市場で、特に新しいものの普及は勢いがついているので、ここに入ってるような業態はどれも伸びるだろう。&lt;br>
・その意味でわかりやすい補助金詐欺みたいな会社だけスクリーニングで弾けば、安定した利益が上がりそう&lt;/p>
&lt;p>・いきあたりばったりで見たのに、Pokulele,
米物科技と2つも知ってる会社が出てきた。この2つはHAXにいても見劣りしないレベル&lt;/p>
&lt;p>成長市場なら、たとえばAIが伸びると思ったら、今投資できるAIの会社にぜんぶ投資した方が最終的なリターンは大きい。競馬やルーレットと違い、パイが拡大していくなら手当たり次第にやる意味があります。&lt;br>
&lt;strong>成長市場でのベンチャーってイージーモード&lt;/strong>だなあ、と（他のところの感想と同じだが）感じました。&lt;/p>
&lt;p>北京で見たベンチャー全体の&lt;a href="https://medium.com/ecosystembymakers/beijing-venture-f2e77d93c313">まとめ&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}はこちら&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/2d8c7bb20a8">August 18, 2017&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/vstartup-cn-2d8c7bb20a8">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>未来をホームグランドにする方法 落合陽一： 超AI時代の生存戦略</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/ai-4f38e24b61f/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/ai-4f38e24b61f/</guid><description>&lt;p>研究や個展、テレビ出演などに加え、書籍に執筆も活発にやっている落合陽一の最新作。魔法の世紀(2015年)、これからの世界を作る仲間達へ(2016年)と、書きたいことや世界観は共通しているが、「魔法の世紀」が研究者としての自己紹介に近い内容がメインだったのに比べて、「これからの世界&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="未来をホームグランドにする方法-落合陽一-超ai時代の生存戦略">未来をホームグランドにする方法 落合陽一： &lt;strong>超AI時代の生存戦略&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4479795618/hirayasutakas-22/ref=nosim/" title="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4479795618/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;strong>超AI時代の生存戦略 ―― シンギュラリティ に備える34のリスト&lt;/strong>&lt;br>
*Amazonで落合 陽一の超AI時代の生存戦略 ―― シンギュラリティ
に備える34のリスト。アマゾンならポイント還元本が多数。落合
陽一作品ほか、お急ぎ便対象商品は当日お届けも可能。また超AI時代の生存戦略
―― シンギュラリティ
に&amp;hellip;*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4479795618/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;/a>
研究や個展、テレビ出演などに加え、書籍に執筆も活発にやっている落合陽一の最新作。&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4905325056/amazletjp-22/ref=nosim/">魔法の世紀(2015年)&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}、&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01CZK0B2Y/amazletjp-22/ref=nosim/">これからの世界を作る仲間達へ(2016年)&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}と、書きたいことや世界観は共通しているが、「魔法の世紀」が研究者としての自己紹介に近い内容がメインだったのに比べて、「これからの世界を作る仲間達へ」とこの「超AI時代の生存戦略」はメッセージ性が強くなって、研究者じゃない人たちに向かってのアドバイスのような内容になっている。&lt;/p>
&lt;p>**未来は勝手にやってくる&lt;br>
**本書は「テクノフォビアとどうやって向き合うか」という話が各所にある。テクノフォビア＝技術恐怖症という意味で、「暴走する科学」みたいなことを書きたがる人たちだ。「科学者＝機械と親和性が上がると人間性に乏しくなる」みたいな見方もテクノフォビアの一部だろう。&lt;br>
一方でコンピュータにいつも繋がっているとか、娯楽の大半をコンピュータに依存しているみたいな世界観はサイバーパンクと呼ばれたが、今ではあたりまえのものになっている。僕はスマートホンの登場より前から様々なガジェットを使って、自宅以外でもずっとインターネット見れるようにしていて、それは気味悪がられたけど、今では誰でもいつもネットに繋がっているのがあたりまえになっている。&lt;/p>
&lt;p>もちろん、インターネットが占める時間やお金が増えて、そのぶんCDや本の売り上げが下がったり、社会の構造は変わっていく。適した商売のやりかたは時によって変わるけど、人が音楽やコンテンツに使う時間は増えている。ビデオデッキの発売時、アメリカの映画産業は「映画はこれで死ぬ」ぐらいの反対キャンペーンを全力で行ったらしい。その後死んだかどうかはご覧の通りだ。音楽産業も、ライブの売り上げは年々上がっているらしい。録音メディアと体験、どっちにお金を使う方がいいのかの意見は人それぞれだろうけど、流通業者よりもミュージシャンにベネフィットが集まった方がいいと思う。&lt;/p>
&lt;p>1990年代に比べて世界での日本の存在感は落ちて、平均所得は下がって貧富の格差は広がったけど、もっと長いスパンで経済規模が年々下がっていく国&amp;hellip;&amp;hellip;ローマ帝国やメディチ家のころより経済的に落ち込みまくったイタリアや、大英帝国の見る影のない英国でも、誰でもアイスクリーム食べられて外科手術やインターネットができるように、未来は過去より悪くなった試しはない。&lt;br>
未来はテクノロジーがもたらす。未来は勝手にやってくる。&lt;/p>
&lt;h4 id="作る人にとって未来は明るい">作る人にとって未来は明るい&lt;/h4>
&lt;p>本書は社会のとらえ方、技術のとらえ方などについて、工学系研究者であり、人間を対象にした技術を開発する落合氏が、現在・未来への適応方法を語る本だ。おおざっぱにまとめると、&lt;strong>興味が持てることを具体的に手を動かしてやってみて、フィードバックを受けよう&lt;/strong>という内容がパラフレーズや例を重ねながら各章で語られている。&lt;br>
これはすごい大事なことだ。何をやるにも昔と違い、いくらでも情報が入って手元でできるようになった。本書のタイトルにあるAIも、ホーキングやイーロンマスクがAIについてあーだこーだ言っている内容をWIREDや日経新聞で読むより、自分のPCやクラウドで機械学習のライブラリをいくつか動かしてみる方が有用で、「AIで社会がどうなるか」が掴めるようになるだろう。時間はいくらあっても足りなくなるし、お金はそこまでかからない。&lt;/p>
&lt;p>AIに限らず、実際に動き始めてみると、お金よりも時間が問題で「やりたいことはいっぱいあるけど全部はやれない」という状態にすぐなること、それでも昔よりだいぶ短い時間でいろいろできるようになったし、もっと将来的にラクになりそうなことは、さまざまな分野でわかるだろう。僕が個人的にコミットしてたり主催してたりするさまざまなイベントの運営は、まさにそうだ。&lt;/p>
&lt;p>僕と落合氏が最初にあったのは、勤務先の&lt;a href="http://fumit.blogspot.com/2010/04/blog-post_03.html">チームラボで開いた電子工作祭り&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}。2010年のイベントだったので大昔だ。このとき彼は筑波大の３年か４年だった。もう未踏に選ばれたりしてその世界では有名だったと思うのだけど、僕は研究者でもなんでもないので初見で、モノが面白かったのをおぼえている。その後、メイカーフェア（の前身のMake
Tokyo
Meeting)やニコニコ学会で何度もご一緒した。どれも興味本位の作る人を中心にした活動で、インターネット以前には運営が難しかったものだ。自分の活動をすることが、出会うきっかけになり、今も会う機会を与えてくれている。&lt;br>
&lt;strong>イベントでもモノでもプログラムでも、何かしら作ることは未来をホームグランドにする。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h4 id="ジャパニーズテクニウム展">&lt;strong>ジャパニーズテクニウム展&lt;/strong>&lt;/h4>
&lt;p>5/27まで公開中の&lt;a href="https://about.yahoo.co.jp/info/event/japanese_technium/">ジャパニーズテクニウム展&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}には、その落合氏の最新の活動がまとめられている。さまざまな作品だけでなく、作品の背景と、それがYahooのオープンスペース兼オフィスで行われていることまで含めて、本の内容がオーバーラップしてくると思う。&lt;br>
Yahooは東証一部上場の大企業だ。その会社が、オフィス内にオープンスペース、つまり社外の作る人たちとの接点を必要とし、しかもそこで落合氏という研究者兼アーティストの展覧会を開き、それを面白がって見に来る人たちとの交流を、企業活動の一部としている。&lt;/p>
&lt;p>そういう一連のプロセスが、本書の内容を裏付けている。&lt;/p>
&lt;p>僕自身がジャパニーズテクニウム展のオープニングにお呼びいただいて落合氏とトークしたときに、そういう「作りたいものを作ることがシンギュラリティを超える」みたいな話をした。他の５月のトークと交えて、最終的にまとめたものがこのスライドで、&lt;a href="https://medium.com/ecosystembymakers/201705-a86025138807">動画（ジャパニーズテクニウム展じゃなくて、別の場所で僕がソロで話した動画）含めてこのブログ&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}にまとまっている。ご興味あればあわせてどうぞ。&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/4f38e24b61f">May 19, 2017&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/ultraaiera-4f38e24b61f">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>中国のスタートアップとコピー対策など 2017年5月の講演で使ったスライド</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/2017-5/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/2017-5/</guid><description>&lt;p>落合陽一さんのジャパニーズテクニウム展、 稲見昌彦先生のゼミ、
東工大長谷川先生のゼミ、
GOROmanさんたちとの「加速世界深圳レポート」イベント（レポートが素晴らしく、オススメ）
神戸のICT協会COPLIでの「メイカーズのエコシステム」講演&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>落合陽一さんの&lt;a href="https://about.yahoo.co.jp/info/event/japanese_technium/">ジャパニーズテクニウム展&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}、&lt;br>
稲見昌彦先生のゼミ、&lt;br>
東工大長谷川先生のゼミ、&lt;br>
&lt;a href="http://panora.tokyo/26762/">GOROmanさんたちとの「加速世界深圳レポート」イベント&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}（&lt;a href="http://panora.tokyo/26762/">レポートが素晴らしく、オススメ&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}）&lt;br>
&lt;a href="http://copli.jp/event/interact2017soukai-entry/">神戸のICT協会COPLIでの「メイカーズのエコシステム」講演&lt;/a>
と、2017年4&amp;ndash;5月は連続して5本講演しました。これまでの内容がアップデートされました。スライドと動画を公開します。&lt;/p>
&lt;p>メイカーズのエコシステム 神戸COPLI講演 2017年5月&lt;/p>
&lt;p>これまでからの大きなアップデートは、&lt;br>
・メイカームーブメントとそれまでの違いについて、開発手法の違いに視点を置いてアップデート（第１章の内容。落合君のイベントの時に考えた）&lt;br>
・深圳の成長について具体例をいくつか入れる（第３章。加速世界深圳の時に考えた&lt;br>
・中国のメイカーとコピー対策（第４章。メイカームーブメントにおける天使度と悪魔度ということで、稲見先生・長谷川先生のゼミ用に作った。）&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/a86025138807">May 12, 2017&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/201705-a86025138807">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>明治維新+黒船+高度成長= 現代中国経営者列伝 高口 康太</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/post/</guid><description>&lt;p>中国について、政治関係のマクロなところから庶民の暮らし、ネットの小ネタまで詳しい高口さんの最新刊は、「励志書籍」という、中国で大人気の成功した人物伝の体裁を取った新書だ。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="明治維新黒船高度成長-現代中国経営者列伝markupanchor-markuph3-anchor-高口康太">明治維新+黒船+高度成長= &lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4061386131/hirayasutakas-22/ref=nosim/">現代中国経営者列伝&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor .markup&amp;ndash;h3-anchor} 高口 康太&lt;/h3>
&lt;p>中国について、政治関係のマクロなところから庶民の暮らし、ネットの小ネタまで詳しい高口さんの最新刊は、「励志書籍」という、中国で大人気の成功した人物伝の体裁を取った新書だ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4061386131/hirayasutakas-22/ref=nosim/" title="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4061386131/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;strong>現代中国経営者列伝 (星海社新書)&lt;/strong>&lt;br>
*Amazonで高口 康太の現代中国経営者列伝
(星海社新書)。アマゾンならポイント還元本が多数。高口
康太作品ほか、お急ぎ便対象商品は当日お届けも可能。また現代中国経営者列伝
(星海社新書)もアマゾン配送商品なら通常配送無料。*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4061386131/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;/a>
256ページの書籍に、8人+新興起業家たちの章が含まれている。一人あたり30ページに満たない文章の中に、レノボやファーウェイといった馴染みのある企業から、アリババやシャオミといった名前は聞くが日本では展開していない企業、そして動画共有サイトの優酷や健康飲料のワハハといった日本では馴染みのない企業まで、波瀾万丈のストーリーが描かれている。&lt;/p>
&lt;p>高口さんはよく中国に行き、僕も日本より深圳で会っている方が多い。伝統的な中国のインテリである士太夫に憧れを持ち、楽しそうに中国の事を語る人だ。それでありながら、メイン著書は中国の闇の面にフォーカスしたものも多い。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4396114354/amazletjp-22/ref=nosim/" title="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4396114354/amazletjp-22/ref=nosim/">&lt;strong>なぜ、習近平は激怒したのか 人気漫画家が亡命した理由(祥伝社新書)&lt;/strong>&lt;br>
*Amazonで高口康太, 辣椒のなぜ、習近平は激怒したのか
人気漫画家が亡命した理由(祥伝社新書)。アマゾンならポイント還元本が多数。高口康太,
辣椒作品ほか、お急ぎ便対象商品は当日お届けも可能。またなぜ、習近平は激怒したのか
人気漫画&amp;hellip;*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4396114354/amazletjp-22/ref=nosim/">&lt;/a>
&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01NAN6AUN/hirayasutakas-22/ref=nosim/" title="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01NAN6AUN/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;strong>マンガで読む 嘘つき中国共産党&lt;/strong>&lt;br>
*決死の習近平批判で亡命を余儀なくされた中国人漫画家が、一党独裁のまやかしを&amp;amp;...*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B01NAN6AUN/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;/a>
マンガで読む嘘つき中国共産党は高口さんの本ではないが、「人気漫画家が亡命した理由」の漫画家が辣椒(ラージャオ）だ。&lt;/p>
&lt;p>高口さんの目には光も闇も、様々な中国の姿が見えているのだと思うが、そこに情報だけの思い込みはなさそうで、いつも大量の取材と体験に裏打ちされている。&lt;br>
中でも中国の人たち、巻末に描かれている山寨王などの地場の起業家のエピソードを語るときは本当に楽しそうだ。良かれ悪しかれ、今も激動の時代を生きている中国人達はエネルギーにあふれている。&lt;/p>
&lt;p>本に登場する起業家のバックグラウンドも、起業した年齢も成功までの道のりも様々だ。本人も社会も激動するなか、ハッタリ含めて自分の可能性をフルに引き出しているのが窺える。&lt;br>
本には登場しなかったが、中国を代表するコンテンツ企業テンセントの勤務形態は9&amp;ndash;9&amp;ndash;6、朝９時から夜９時までを週６日がデフォルトで、忙しい部署だと9&amp;ndash;10&amp;ndash;7ということもあるらしい。社員は３年ごとの契約（３年契約を２回やると、３回目は永久になるとのこと）プロジェクトごとに、成功すると最大で48ヶ月分ものボーナスが出る。&lt;br>
まわりが忙しい中だとついついみんなテンションが上がってしまうのだろう。2000年頃に社会に出た僕がついぞ経験しなかった、高度成長や明治維新の世界がここに活写されている。&lt;br>
「海賊と呼ばれた男」や「サラリーマン金太郎」などと同じ種類のエナジーを味わえるだろう。&lt;/p>
&lt;p>本書の参考文献には膨大な中国の書籍が並ぶ。僕はエリックパンや山寨王への取材には同行したが、丸２日かけた取材から、本のページになったのはそれぞれ2&amp;ndash;3ページほどだ。大量のインプットから熟考したアウトプットという意味では、きわめてお得な本だと思う。&lt;/p>
&lt;p>以下は僕が読んだり書いたりしたいくつかの中国経営者本。&lt;br>
「メイカーズのエコシステム」は、この5月にamazonのセールに選ばれ、74%引き中なのでオススメ。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4844397230/amazletjp-22/ref=nosim/" title="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4844397230/amazletjp-22/ref=nosim/">&lt;strong>メイカーズのエコシステム 新しいモノづくりがとまらない。
(NextPublishing)&lt;/strong>&lt;br>
*Amazonで高須 正和のメイカーズのエコシステム
新しいモノづくりがとまらない。
(NextPublishing)。アマゾンならポイント還元本が多数。高須
正和作品ほか、お急ぎ便対象商品は当日お届けも可能。またメイカーズのエコシステム&amp;hellip;*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4844397230/amazletjp-22/ref=nosim/">&lt;/a>
&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/482225111X/hirayasutakas-22/ref=nosim/" title="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/482225111X/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;strong>シャオミ 爆買いを生む戦略&lt;/strong>&lt;br>
*Amazonで黎万強, 藤原由希のシャオミ
爆買いを生む戦略。アマゾンならポイント還元本が多数。黎万強,
藤原由希作品ほか、お急ぎ便対象商品は当日お届けも可能。またシャオミ
爆買いを生む戦略もアマゾン配送商品なら通常配送無料。*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/482225111X/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;/a>
&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4532168856/hirayasutakas-22/ref=nosim/" title="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4532168856/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;strong>現代中国の父 トウ小平(下)&lt;/strong>&lt;br>
*Amazonでエズラ・F・ヴォーゲル, 益尾知佐子, 杉本孝の現代中国の父
トウ小平(下)。アマゾンならポイント還元本が多数。エズラ・F・ヴォーゲル,
益尾知佐子,
杉本孝作品ほか、お急ぎ便対象商品は当日お届けも可能。また現代中国の父 &amp;hellip;*www.amazon.co.jp&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4532168856/hirayasutakas-22/ref=nosim/">&lt;/a>
By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/4e17a955c6d4">May 4, 2017&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/%E3%83%86%E3%82%B9%E3%83%88-4e17a955c6d4">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>Angelic Project and Demonic Project on Maker Movement</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/angelic-project-and-demonic-project-on-maker-movement/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/angelic-project-and-demonic-project-on-maker-movement/</guid><description>&lt;p>Angelic and Demonic, these Terminology used to represent invention
project by Prof.Jun Rekimoto (Tokyo Univ). Angelic means -Great Idea&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="angelic-project-and-demonic-project-on-makermovement">Angelic Project and Demonic Project  on Maker Movement&lt;/h3>
&lt;p>Angelic and Demonic, these Terminology used to represent invention
project by Prof.Jun Rekimoto (Tokyo Univ).&lt;br>
Angelic means&lt;br>
 -Great Idea and Simple Integration&lt;br>
Demonic means&lt;br>
 -Demonic Simple Idea and Great Integration&lt;/p>
&lt;p>A lot of Angelic project on Kickstarter, like these&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*Pny56x3FLiurz28sIh_09w.png" alt="" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>But Angelic projects are easy to copied.&lt;/p></description></item><item><title>Notable Maker Mr. Higekita, His DIY 3D planetarium is unforgettable project.</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/notable-maker-mr-higekita-his-diy-3d-planetarium-is-unforgettable-project/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/notable-maker-mr-higekita-his-diy-3d-planetarium-is-unforgettable-project/</guid><description>&lt;p>Higekita is natural bone makers. He bore at Kanazawa prefecture, north
part of Japan, his grandfather is Carpenter and father is a&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*-XXdTKMlZykvy1HdpMTuRQ.jpeg" alt="DIY Inflatable dome by greenhouse plastic. He made an amazing 3D show
in there." loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>Higekita is natural bone makers. He bore at Kanazawa prefecture, north
part of Japan, his grandfather is Carpenter and father is a fisherman.
He spends a time for Making by papers, cardboard mini car, paper plane
when his childhoods.&lt;/p></description></item><item><title>Visual SG 2016 at Science Centre Singapore</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/visual-sg-2016-at-science-centre-singapore/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/visual-sg-2016-at-science-centre-singapore/</guid><description>&lt;p>Visual SG is a data visualization and VR event, a bit similar theme of
SIGGRAPH.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>Visual SG is a data visualization and VR event, a bit similar theme of
SIGGRAPH.&lt;/p>
&lt;p>The first day 22/June, we do the public reciter whole of the day, over
10 international speakers talk about the theme.&lt;/p>
&lt;p>I recorded all video at the front row, but some speech couldn&amp;rsquo;t upload
by copyright policy on YouTube.&lt;/p>
&lt;p>Welcome by A/Prof Lim Tit Meng&lt;br>
Chief Executive, Science Centre Singapore&lt;/p></description></item><item><title>How to create a Hackerspace -A Night with Mitch Altman at Tokyo</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/how-to-create-a-hackerspace-a-night-with-mitch-altman-at-tokyo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/how-to-create-a-hackerspace-a-night-with-mitch-altman-at-tokyo/</guid><description>&lt;p>Mitch Altman, He is great hacker, one of the famous gurus of the Hacker
Space movement, and my old friend. We often met hacker event on the&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="how-to-create-a-hackerspace--a-night-with-mitch-altman-attokyo">How to create a Hackerspace -A Night with Mitch Altman at Tokyo&lt;/h3>
&lt;p>Mitch Altman, He is great hacker, one of the famous gurus of the Hacker
Space movement, and my old friend. We often met hacker event on the
glove.&lt;br>
You can see his activity at &lt;a href="https://wiki.hackerspaces.org/">https://wiki.hackerspaces.org/&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>I made presentation about same theme. https://www.youtube.com/watch?v=kwKojXsa8y8</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/i-made-presentation-about-same-theme-https-www-youtube-com-watch-v-kwkojxsa8y8/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/i-made-presentation-about-same-theme-https-www-youtube-com-watch-v-kwkojxsa8y8/</guid><description>&lt;hr>
&lt;p>I made presentation about same theme.&lt;br>
 &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=kwKojXsa8y8">https://www.youtube.com/watch?v=kwKojXsa8y8&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/e3aae1fc1571">March 20, 2016&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://medium.com/@tks/i-made-presentation-about-same-theme-https-www-youtube-com-watch-v-kwkojxsa8y8-e3aae1fc1571">Canonical
link&lt;/a>
Exported from &lt;a href="https://medium.com">Medium&lt;/a> on February 6, 2026.&lt;/p></description></item><item><title>What are Human and Humanity? I met Humanoid AI Robot Nadine.</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/what-are-human-and-humanity-i-met-humanoid-ai-robot-nadine/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/what-are-human-and-humanity-i-met-humanoid-ai-robot-nadine/</guid><description>&lt;p>I met Humanoid robot called Nadine. That is research project by Prof
Nadia at Instutitute for Media Innovation, Nanyang Technology&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="what-are-human-and-humanity-i-met-humanoid-ai-robotnadine">What are Human and Humanity? I met Humanoid AI Robot Nadine.&lt;/h3>
&lt;p>I met Humanoid robot called Nadine. That is research project by Prof
Nadia at &lt;a href="http://imi.ntu.edu.sg/AboutIMI/Pages/vision.aspx">Instutitute for Media
Innovation&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}, &lt;a href="http://www.ntu.edu.sg/Pages/home.aspx">Nanyang Technology
University&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor},Singapore&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*3A8-SZs7QMsaBnv_v9WQAw.jpeg" alt="I misunderstood that robot is Prof Nadia, the first time meet
Humanoid Nadine." loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>That robot project organized prof Nadia,that aim to make another new
human being. Nadine have Artificial Intelligence brain, she can talk
with human, and more leanning new thing from experience. &lt;br>
Her eyes are still Kinect V2 Camera, also ears are a microphone, I have
to grab a microphone when I speak to Nadia. However, these are just
developing now for the communication.&lt;/p></description></item><item><title>Why DIY popular music cause creative ecosystem in Japan?</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/why-diy-popular-music-cause-creative-ecosystem-in-japan/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/why-diy-popular-music-cause-creative-ecosystem-in-japan/</guid><description>&lt;p>Voice Synthesizer called Vocaloid is famous software technology. For
represented example HATSUNE MIKU, that software made Google theme&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="why-diy-popular-music-cause-creative-ecosystem-injapan">Why DIY popular music cause creative ecosystem in Japan?&lt;/h3>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*rCv-lxLY--SR7iz4SNODPQ.png" alt="Vocaloid{.markup&amp;ndash;anchor .markup&amp;ndash;figure-anchor} software by YAMAHA." loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>Voice Synthesizer called Vocaloid is famous software technology. For
represented example HATSUNE MIKU, that software made Google theme song,
such as famous singer Lady Gaga. That tune &amp;lsquo;Tell your world&amp;rsquo; played
almost 5 million times.&lt;/p>
&lt;p>Google Chrome Theme song [Tell your world]&lt;/p></description></item><item><title>Maker Innovation from small town in Thailand, ChiangMai Maker Party 2016 report.</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/maker-innovation-from-small-town-in-thailand-chiangmai-maker-party-2016-report/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/maker-innovation-from-small-town-in-thailand-chiangmai-maker-party-2016-report/</guid><description>&lt;p>ChiangMai well known beautiful and historical city, at north of the
Thailand. There is not only ensient city but also creative city by&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="maker-innovation-from-small-town-in-thailand-chiangmai-maker-party-2016report">Maker Innovation from small town in Thailand, ChiangMai Maker Party 2016 report.&lt;/h3>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*iuGHCYxoVYU6iWUMOcuV6g.jpeg" alt="Hippie westan people make a community in ChiangMai, some people are
nomad worker." loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>ChiangMai well known beautiful and historical city, at north of the
Thailand. There is not only ensient city but also creative city by
international people. That unique combination between intelligent local
people and international creator they still existing happen. I will tell
that social environment and result.&lt;/p></description></item><item><title>Why Tinkering are important to become a Maker?</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/why-tinkering-are-important-to-become-a-maker/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/why-tinkering-are-important-to-become-a-maker/</guid><description>&lt;p>The new tinkering studio opens in Science Centre Singapore.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="why-tinkering-are-important-to-become-amaker">Why Tinkering are important to become a Maker?&lt;/h3>
&lt;p>The new tinkering studio opens in Science Centre Singapore.&lt;/p>
&lt;p>Tinkering studio is New function in Science Centre Singapore, support
from Exploratorium San Fransisco. That studio is first tinkering Studio
in Asia.&lt;/p>
&lt;p>Why Tinkerling are important to become a Maker?&lt;/p>
&lt;p>Ph.D T Meng Lin told Tinkerling Studio&lt;/p>
&lt;p>T Meng Ling told in opening speech, tinkering by own ten fingers and
whole of body, brain, and passion to real material, that is better than
only one finger with smartphones.&lt;/p></description></item><item><title>Maker Faire Trondheim 2015 Photo Report</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/maker-faire-trondheim-2015-photo-report/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/maker-faire-trondheim-2015-photo-report/</guid><description>&lt;p>I saw a lot of fun project at Norway. They make Jet car, MonoWheel,
Formula Car from University Students..&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="maker-faire-trondheim-2015-photoreport">Maker Faire Trondheim 2015 Photo Report&lt;/h3>
&lt;p>I saw a lot of fun project at Norway.&lt;br>
They make Jet car, MonoWheel, Formula Car from University Students..&lt;/p>
&lt;p>This is my best Project from &lt;a href="http://hackheim.no/">http://hackheim.no/&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://instagram.com/p/691gGkHhno/?taken-by=tks" title="https://instagram.com/p/691gGkHhno/?taken-by=tks">&lt;strong>MakerFaire Trondheim, Occupied centre square of city!
#makerfairetrondheim&lt;/strong>&lt;br>
*&amp;quot;MakerFaire Trondheim, Occupied centre square of city!
#makerfairetrondheim&amp;quot;*instagram.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://instagram.com/p/691gGkHhno/?taken-by=tks">&lt;/a>
&lt;a href="https://instagram.com/p/694OMhHhsR/?taken-by=tks" title="https://instagram.com/p/694OMhHhsR/?taken-by=tks">&lt;strong>So much fun with MonoWheel! #makerfairetrondheim #makerfaire&lt;/strong>&lt;br>
*&amp;quot;So much fun with MonoWheel! #makerfairetrondheim
#makerfaire&amp;quot;*instagram.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://instagram.com/p/694OMhHhsR/?taken-by=tks">&lt;/a>
&lt;a href="https://instagram.com/p/69-OJTHhne/?taken-by=tks" title="https://instagram.com/p/69-OJTHhne/?taken-by=tks">&lt;strong>ジェットエンジンすごい。 特にアフターバーナーに点火してから？は、
持続的な爆発そのものの音,随所から漏れてくる煙。 #makerfaire
#makerfairetrondheim&lt;/strong>&lt;br>
*&amp;quot;ジェットエンジンすごい。 特にアフターバーナーに点火してから？は、
持続的な爆発そのものの音,随所から漏れてくる煙。 #makerfaire
#makerfairetrondheim&amp;quot;*instagram.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://instagram.com/p/69-OJTHhne/?taken-by=tks">&lt;/a>
&lt;a href="https://instagram.com/p/693P7tnhqk/?taken-by=tks" title="https://instagram.com/p/693P7tnhqk/?taken-by=tks">&lt;strong>Yes, Here is MakerFaire! #makerfairetrondheim&lt;/strong>&lt;br>
*&amp;quot;Yes, Here is MakerFaire!
#makerfairetrondheim&amp;quot;*instagram.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://instagram.com/p/693P7tnhqk/?taken-by=tks">&lt;/a>
&lt;a href="https://instagram.com/p/67U6TOHhjS/?taken-by=tks" title="https://instagram.com/p/67U6TOHhjS/?taken-by=tks">&lt;strong>Mobile BBQ Machine made from Cart of Supermarket!
#makerfairetrondheim&lt;/strong>&lt;br>
*&amp;quot;Mobile BBQ Machine made from Cart of Supermarket!
#makerfairetrondheim&amp;quot;*instagram.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://instagram.com/p/67U6TOHhjS/?taken-by=tks">&lt;/a>
&lt;a href="https://instagram.com/p/695v0-nhuz/?taken-by=tks" title="https://instagram.com/p/695v0-nhuz/?taken-by=tks">&lt;strong>I found my picture in MakerFaire Trondheim picturegram! ぼくがいた！
#makerfaire #makerfairetrondheim&lt;/strong>&lt;br>
*&amp;quot;I found my picture in MakerFaire Trondheim picturegram! ぼくがいた！
#makerfaire
#makerfairetrondheim&amp;quot;*instagram.com&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;mixtapeEmbed-anchor}&lt;a href="https://instagram.com/p/695v0-nhuz/?taken-by=tks">&lt;/a>
By &lt;a href="https://medium.com/@tks">TAKASU Masakazu/高須正和&lt;/a>{.p-author
.h-card} on &lt;a href="https://medium.com/p/6b2818c31c61">September 22, 2015&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Hackerspace Passport manifest: Translation to Japanese</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/hackerspace-passport-manifest-translation-to-japanese/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/hackerspace-passport-manifest-translation-to-japanese/</guid><description>&lt;p>I have Hackerspace Passport from Last year. My friend Kevin and
Seeedstudio present for me.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="hackerspace-passport-manifest-translation-tojapanese">Hackerspace Passport manifest: Translation to Japanese&lt;/h3>
&lt;p>I have &lt;a href="http://www.seeedstudio.com/depot/Hackerspace-Passport-p-1027.html">Hackerspace
Passport&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} from Last year. My friend Kevin and Seeedstudio
present for me.&lt;/p>
&lt;p>OpenSource Trancerate to Japanese project &lt;a href="http://www.genpaku.org/">PROJECT
杉田玄白&lt;/a>
参加作品(CC-BY=SA, DISTRYBUTE WIDELY!)&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*2Sr51Jz2YAUoYdWdFFZCCA.jpeg" alt="Hackerspace
Passport" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>I bring my passport everyday, I got 25 Hackerspace Stanp in only 6
month.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*C86h4fjHPUdpX7pqP0hdeQ.jpeg" alt="My
Passport" loading="lazy" />
&lt;/p>
&lt;p>I love this manifest from My great Hacker friend
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mitch_Altman">Mitch&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor}, I tried to tranceration to Japanese.&lt;/p></description></item><item><title>Forum:Making in Education MakerFaire Singapore 2015</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/forum-making-in-education-makerfaire-singapore-2015/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/forum-making-in-education-makerfaire-singapore-2015/</guid><description>&lt;p>Speakers: Sonak Anshul, Intel Mobile Telecommunications Dale Dougherty,
CEO, Maker Media Saminathan Gopal, Pricipal, STEM Inc Erik&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>Forum:Making in Education MakerFaire Singapore 2015&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Speakers:&lt;/strong>&lt;br>
Sonak Anshul, Intel Mobile Telecommunications&lt;br>
Dale Dougherty, CEO, Maker Media&lt;br>
Saminathan Gopal, Pricipal, STEM Inc&lt;br>
Erik Thortennson, Founder, Strawbees&lt;br>
Isabelle Desjeux, Creative Director, Playeum, The Play Museum&lt;/p>
&lt;p>Maker Faire Singapore are most Education Faire in the world.&lt;br>
We did over 50 workshop in 2 days.&lt;br>
MFSZ organized by Science Centre Singapore. SCS are Centre of STEM
education in Singapore school.&lt;br>
During this year, we made Education panel discussion by the makers.&lt;br>
From Intel, MakerMedia, STEM Inc, Strewbee, Artist, they shared own way
for fun and Education.&lt;/p></description></item><item><title>MakerFaire Singapore 2015 Rapid fire style presentation by 10 Makers.</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/makerfaire-singapore-2015-rapid-fire-style-presentation-by-10-makers/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/makerfaire-singapore-2015-rapid-fire-style-presentation-by-10-makers/</guid><description>&lt;p>In MakerFaire Singapore 2015, We made NicoNico Gakkai Beta Style
presentation. That is only 3 min presentation by makers, more focusing
and&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="makerfaire-singapore-2015-rapid-fire-style-presentation-by-10makers">MakerFaire Singapore 2015 Rapid fire style presentation by 10 Makers.&lt;/h3>
&lt;p>In MakerFaire Singapore 2015, We made NicoNico Gakkai Beta Style
presentation.&lt;br>
That is only 3 min presentation by makers, more focusing and more
compressive theme, These are very good introduction of Singapore makers.&lt;/p>
&lt;p>01 Robotic platform &amp;mdash; Asratec&lt;/p></description></item><item><title>Maker Faire Singapore​ 2015 introduced by National TV of Taiwan!</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/maker-faire-singapore-2015-introduced-by-national-tv-of-taiwan/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/maker-faire-singapore-2015-introduced-by-national-tv-of-taiwan/</guid><description>&lt;p>I&amp;rsquo;m not sure for Chinese, but looks They so surely understanding Maker
Movement, and Incubater, croudfunding, Prototyping&amp;hellip; Maker Ecosystem&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="maker-faire-singapore-2015-introduced-by-national-tv-oftaiwan">Maker Faire Singapore​ 2015 introduced by National TV of Taiwan!&lt;/h2>
&lt;p>「自已製造」時代來臨！ Maker創客經濟發燒&lt;/p>
&lt;p>I&amp;rsquo;m not sure for Chinese, but looks They so surely understanding Maker
Movement, and Incubater, croudfunding, Prototyping&amp;hellip; Maker Ecosystem.&lt;br>
That video title means&lt;br>
[Self Innovation era is coming! Maker making new Economy].&lt;br>
Including &lt;a href="https://twitter.com/dalepd">&lt;strong>Dale
Dougherty&lt;/strong>&lt;/a>{.markup&amp;ndash;anchor
.markup&amp;ndash;p-anchor} founder of Maker Media interview, and a lot of
Singaporian makers project.&lt;/p></description></item><item><title>Top picks at the Singapore Biennale</title><link>https://takasumasakazu.github.io/archive/top-picks-at-the-singapore-biennale/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://takasumasakazu.github.io/archive/top-picks-at-the-singapore-biennale/</guid><description>&lt;p>teamLab art get 1st.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="top-picks-at-the-singapore-biennale">Top picks at the Singapore Biennale&lt;/h2>
&lt;h4 id="teamlab-art-get1st">teamLab art get 1st.&lt;/h4>
&lt;p>1. PEACE CAN BE REALISED EVEN WITHOUT ORDER by Team Lab (Singapore Art
Museum). The Biennale&amp;rsquo;s best &amp;ldquo;wow&amp;rdquo; moment comes from this Japanese art
collective, which takes over the museum&amp;rsquo;s third floor space. One enters
the dark room and is immediately overwhelmed by what seems like an
endless group of traditional musicians and dancers, holograms that react
to your presence via motion sensors as you tentatively walk around and
immerse yourself in its uplifting, celebratory vibe.&lt;/p></description></item></channel></rss>